<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Plenarprotokoll</title>
        <legislativePeriod>17</legislativePeriod>
        <sessionNo>160</sessionNo>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <package>frappp</package>
          <version>0.4.1.9010</version>
          <birthday>2023-05-17</birthday>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Deutscher Bundestag</publisher>
        <date when="">2012-02-27</date>
        <page/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <filetype>txt</filetype>
        <url>http://webarchiv.bundestag.de/archive/2013/0920/dokumente/protokolle/plenarprotokolle/plenarprotokolle/17160.txt</url>
        <date>2015-10-20</date>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>PolMine-Project (www.polmine.de)</projectDesc>
      <samplingDecl/>
      <editorialDecl/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc/>
    <revisionDesc/>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="agenda_item" n="1" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Die Sitzung ist eröffnet. Nehmen Sie bitte Platz.</p>
          <p>Liebe Kolleginnen und Kollegen, die heutige Sitzung habe ich gemäß Art. 39 Abs. 3 des Grundgesetzes in Verbindung mit § 21 Abs. 2 unserer Geschäftsordnung aufgrund des Verlangens aller Fraktionen im Hause einberufen.</p>
          <p>Ich rufe den Tagesordnungspunkt 1 a und b auf:</p>
          <p>a) Abgabe einer Regierungserklärung durch die Bundeskanzlerin</p>
          <p>Finanzhilfen für Griechenland und Europäischer Rat am 1./2. März 2012 in Brüssel</p>
          <p>b) Beratung des Antrags des Bundesministeriums der Finanzen</p>
          <p>Finanzhilfen zugunsten der Hellenischen Republik; Einholung eines zustimmenden Beschlusses des Deutschen Bundestages nach § 3 Absatz 1 des Stabilisierungsmechanismus-gesetzes (StabMechG) für Notmaßnahmen der Europäischen Finanzstabilisierungsfazilität zu-gunsten der Hellenischen Republik</p>
          <p>- Drucksachen 17/8730, 17/8731, 17/8735 -</p>
          <p>Ich weise darauf hin, dass Ihnen inzwischen auch die Unterrichtung des Bundesministeriums der Finanzen über das vorläufige Troika-Update, also die aktualisierte Fassung der zunächst mündlich in den Ausschüssen am Freitag vorgetragenen Einschätzung der griechischen Schuldentragfähigkeit und zur öffentlichen Finanzierung, vorliegt, die ich, nachdem ich sie heute Mittag in einer deutschen Übersetzung erhalten habe, unverzüglich habe verteilen lassen. Sie liegt auch draußen an den bekannten Stellen für diejenigen Kollegen aus, die da noch Einsicht nehmen möchten.</p>
          <p>Über den Antrag des Bundesministeriums der Finanzen werden wir später namentlich abstimmen. Zu beiden Punkten liegen mehrere Entschließungsanträge vor.</p>
          <p>Nach einer interfraktionellen Vereinbarung sind für die Aussprache im Anschluss an die Regierungserklärung 90 Minuten vorgesehen. - Ich höre keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.</p>
          <p>Das Wort zur Abgabe einer Regierungserklärung hat die Bundeskanzlerin Frau Dr. Angela Merkel.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
        </sp>
        <sp who="Angela Merkel" parliamentary_group="NA" role="government" position="Bundeskanzlerin" who_original="Angela Merkel" party="CDU" name="Angela Merkel">
          <speaker>Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin:</speaker>
          <p>Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die Staatsschuldenkrise in Europa ist die schwerste Bewährungsprobe in der Geschichte der europäischen Einigung, und ihre Überwindung ist die große Herausforderung für uns alle - für uns alle, die wir heute politische Verantwortung tragen.</p>
          <p>Die Bundesregierung hat nie einen Zweifel daran gelassen, dass sie alles tun wird, damit Europa diese Bewährungsprobe nicht nur besteht, sondern damit Europa gestärkt aus dieser Bewährungsprobe hervorgeht.</p>
          <stage type="interjection">(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Gilt das auch für den Innenminister? - Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der FDP)</stage>
          <p>In dieser Lage waren es gerade Deutschland und die Bundesregierung, die immer wieder vor der Illusion schneller und einfacher Lösungen gewarnt haben.</p>
          <stage type="interjection">(Fritz Kuhn [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Siehe Friedrich!)</stage>
          <p>Wir warnen unverändert davor, weil es die schnelle und einfache Lösung, einen Befreiungs- oder Paukenschlag nicht gibt.</p>
          <p>Wir befinden uns vielmehr inmitten eines langen Prozesses aufeinanderfolgender Schritte und Maßnahmen, und dieser Prozess wird Jahre in Anspruch nehmen. -Europa muss zeigen, dass es die richtigen Lehren aus der Krise zieht. Seit dem Beginn dieser Krise vor zwei Jahren sind wir ein gewaltiges Stück vorangekommen. Heute sind wir uns in Europa über die Ursachen der Krise einig: die übermäßige Staatsverschuldung, eine mangelnde Wettbewerbsfähigkeit einiger Euro-Staaten sowie grundlegende Fehler in der Konstruktion der Wirtschafts- und Währungsunion.</p>
          <p>Daraus folgt: Wenn wir Lösungen akzeptieren, die die Ursachen dieser Krise bekämpfen, dann können und dann werden wir auch den Weg finden, um wieder aus dieser Krise herauszukommen. Wenn wir unumkehrbare Schritte hin zu einer nachhaltigen Stabilitätsunion gehen, dann beenden wir auch den Weg in die immer tiefere Verschuldung, an deren Ende nicht nur einzelne -europäische Mitgliedstaaten am Abgrund stehen, sondern Europa als Ganzes.</p>
          <p>Europa scheitert, wenn der Euro scheitert. Europa gewinnt, wenn der Euro gewinnt. Der Euro gewinnt, wenn wir eine Stabilitätsunion schaffen, die diesen Namen tatsächlich verdient, weil sie von einem starken Fundament aus Solidität, Wachstum und Solidarität getragen ist.</p>
          <p>Solidität, Wachstum und Solidarität, sie sind auch die Grundlage des neuen Griechenland-Pakets, auf das sich die Finanzminister der Euro-Gruppe nach harten Verhandlungen in der letzten Woche geeinigt haben. Wie von den Staats- und Regierungschefs im Oktober letzten Jahres beschlossen, soll der griechische Schuldenstand von heute über 160 Prozent auf 120,5 Prozent des Bruttoinlandsprodukts im Jahre 2020 zurückgeführt werden.</p>
          <p>Dennoch ging und geht es bei Griechenland nicht allein ums Sparen, so unausweichlich das auch ist; es geht darum, Griechenland wettbewerbsfähig zu machen und auf einen nachhaltigen Wachstumspfad zu führen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Dies wird nur gelingen, wenn alle ihren Beitrag leisten, vorneweg natürlich Griechenland selbst, indem es eine umfassende Reformagenda umsetzt. Es führt kein Weg daran vorbei, frühere Fehlentwicklungen jetzt zu korrigieren. So sind in Griechenland zum Beispiel die Löhne nach der Einführung des Euro Jahr für Jahr stärker gestiegen als die Leistungsfähigkeit der Wirtschaft; entsprechend sank die Wettbewerbsfähigkeit. Beides muss wieder in ein vernünftiges Verhältnis gebracht werden, wenn es neues Wachstum geben soll.</p>
          <p>Deshalb sollen mit dem neuen Programm gerade diejenigen mehr in die Pflicht genommen werden, die sich ihrer gesellschaftlichen Verantwortung bisher nur allzu leicht entziehen konnten.</p>
          <stage type="interjection">(Dr. Ilja Seifert [DIE LINKE]: Die Millionäre!)</stage>
          <p>Dazu gehört auch, dass Griechenland mit europäischer Unterstützung seine Steuerverwaltung deutlich verbessert. Gerade die Bezieher hoher Einkommen müssen ihren Beitrag zur Finanzierung des griechischen Gemeinwesens leisten, meine Damen und Herren.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Griechenland muss in den kommenden Jahren seinen Staatsapparat grundlegend modernisieren, umfassende Strukturreformen durchführen, zum Beispiel durch die stärkere Öffnung bislang geschlossener Märkte und Berufsgruppen. Dazu sind jetzt im griechischen Parlament wichtige Beschlüsse gefasst worden. Es gilt jetzt, diese Beschlüsse auch wirklich umzusetzen. Nur dies wird mittelfristig die Wachstumschancen und damit auch das Leben jedes einzelnen Bürgers Griechenlands verbessern. Das ist auch dringend erforderlich; denn den Menschen in Griechenland wurde bereits Außerordentliches abverlangt. Aber nur durch solche Schritte wird den Menschen in Griechenland eine Perspektive für eine wirklich bessere Zukunft eröffnet.</p>
          <p>Auch wenn ich die Letzte bin, die irgendetwas schönreden wollte,</p>
          <stage type="interjection">(Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Na, na, na! Vorsicht, Frau Bundeskanzlerin!)</stage>
          <p>so sollten wir doch zur Kenntnis nehmen, dass Griechenland in den letzten zwei Jahren bei allen Rückschlägen durchaus auch Fortschritte erzielt hat. Es ist der griechischen Regierung zum Beispiel gelungen, das Primärdefizit von 10,6 Prozent des Bruttoinlandsprodukts im Jahre 2009 auf 2,4 Prozent im letzten Jahr zu senken. Dennoch: Der vor Griechenland liegende Weg ist lang, und er ist wahrlich nicht ohne Risiken. Dies gilt auch für den Erfolg des neuen Programms. Eine hundertprozentige Erfolgsgarantie kann niemand geben.</p>
          <p>Ich rede auch gar nicht drum herum: Immer wieder mussten und müssen wir Probleme bei der Umsetzung der Reformmaßnahmen feststellen. Immer wieder mussten und müssen wir erleben, dass Worten keine oder zu wenige Taten folgen, dass Griechenland seine Zusagen nicht eingehalten hat. Um dem Einhalt zu gebieten, wird die Kommission die Überwachungskapazität vor Ort verstärken; so haben es die Staats- und Regierungschefs im Oktober letzten Jahres beschlossen. Genau dem dient auch die Einrichtung eines Sonderkontos für den Schuldendienst, das in der griechischen Verfassung verankert werden soll. Damit setzt Griechenland ein notwendiges Zeichen, nach dem Schuldenschnitt zu den verbleibenden Verbindlichkeiten gegenüber öffentlichen und privaten Gläubigern zu stehen.</p>
          <p>Wir haben seit langem deutlich gemacht: Auch der Privatsektor muss seinen Beitrag leisten. Dies geschieht jetzt, indem er griechische Anleihen bei einem Verlust von 53,5 Prozent des Nennwerts gegen neue Anleihen mit längeren Laufzeiten und weiter gesenkten Zinsen tauscht. Wir ermutigen alle privaten Inhaber von Anleihen nachdrücklich, dieses Tauschangebot anzunehmen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Die Mitgliedstaaten der Euro-Zone und des IWF werden ihren Beitrag leisten, indem sie das neue Programmpaket mit zusätzlicher öffentlicher Hilfe von bis zu 130 Milliarden Euro unterstützen. Dass der IWF weiterhin einen signifikanten Beitrag leistet und seine Erfahrung und Expertise einbringt, ist für die Bundesregierung unabdingbar. Das neue Programm läuft bis 2014. Die Unterstützung wird in Tranchen und immer vorbehaltlich der Erfüllung der Auflagen zur Verfügung gestellt.</p>
          <p>Ich kenne die Stimmen derer, die fragen, ob Griechenland nicht ein Fass ohne Boden sei, ein hoffnungsloser Fall, ob es nicht für alle besser sei, wenn Griechenland wieder die Drachme einführte,</p>
          <stage type="interjection">(Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Da sitzt er! Friedrich heißt er! - Zuruf: Er sitzt auf Ihrer Regierungsbank! - Weitere Zurufe)</stage>
          <p>seine Währung abwertete und so Wettbewerbsfähigkeit zurückgewinnen könnte, ob es, in einem Wort, der Euro-Zone ohne Griechenland nicht besser ginge als mit Griechenland.</p>
          <stage type="interjection">(Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Da zuckt der Innenminister die Schultern!)</stage>
          <p>Diese Fragen haben ihre Berechtigung. Nach Abwägung aller Pro- und Kontraargumente komme ich jedoch zu dem Ergebnis, dass die Chancen, die in dem neuen Programm liegen, seine Risiken überwiegen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Vor allem überwiegen die Chancen die Risiken, die darin liegen, sich jetzt von Griechenland abzuwenden. Ich halte diese Risiken für unkalkulierbar und deshalb für nicht verantwortbar. Niemand kann abschätzen, welche Konsequenzen eine immer noch ungeordnete Insolvenz Griechenlands für uns alle und damit auch für die Menschen in Deutschland hätte. Niemand kann abschätzen, welche Folgen für die wirtschaftliche Entwicklung in Deutschland entstünden. Niemand kann abschätzen, welche Auswirkungen eine Verweigerung des zweiten Griechenland-Programms auf die anderen Programmländer Portugal und Irland, gegebenenfalls dann auf Spanien und Italien, schließlich auf die Euro-Zone insgesamt und letztlich auf die ganze Welt hätte.</p>
          <p>Als Bundeskanzlerin der Bundesrepublik Deutschland soll und muss ich zuweilen Risiken eingehen; Abenteuer darf ich aber nicht eingehen: Das verbietet mein Amtseid.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP - Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Das gilt dann aber auch für die Koalition mit der FDP!)</stage>
          <p>Deshalb tue ich das auch nicht, sondern werbe nach Abwägung des Für und Wider, nach Abwägung aller Vor- und Nachteile dafür, jetzt die Chancen, die wir Griechenland mit dem neuen Programm eröffnen, zu erkennen und zu nutzen - für Griechenland wie für die Euro-Zone insgesamt. Denn das Bemühen um eine nachhaltige Stabilisierung Griechenlands dient nicht nur Griechenland, sondern ist ein wichtiger Baustein, mit dem wir eine neue Stabilitätsunion in Europa schaffen. Damit liegt die nachhaltige Stabilisierung Griechenlands nicht nur im Interesse des Landes selbst, sondern sie liegt im Interesse der Euro-Zone insgesamt, sie liegt im europäischen Interesse und damit auch im deutschen Interesse. Deshalb bitte ich Sie um Zustimmung für das neue Griechenland-Programm.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Bei allen Maßnahmen geht es im Ergebnis darum, Spielräume für eine nachhaltige Politik zurückzugewinnen. Eine nachhaltige Politik geht nicht auf Kosten kommender Generationen, sondern eröffnet neben dem Schuldendienst Spielräume für Investitionen in die Zukunft. Für eine solche nachhaltige Politik können wir in Europa Fortschritte verzeichnen. Italien, die drittgrößte Volkswirtschaft der Euro-Zone, will durch weitere Sparmaßnahmen bereits im nächsten Jahr einen ausgeglichenen Haushalt erreichen. Es wird seine Produktivität verbessern, indem zum Beispiel die Wettbewerbsbehörde gestärkt, Dienstleistungen liberalisiert und Genehmigungsverfahren für strategische Infrastrukturprojekte vereinfacht werden.</p>
          <p>Spanien, die viertgrößte Volkswirtschaft der Euro-Zone, hat eine Schuldengrenze beschlossen, die vor allem auch die nachgeordneten Verwaltungen zu ausgeglichenen Haushalten verpflichtet. Eine umfassende -Arbeitsmarktreform soll die Schaffung längerfristiger Beschäftigungsverhältnisse fördern und die Qualifikation spanischer Arbeitnehmer erhöhen. Damit werden wichtige Wachstumsimpulse gesetzt.</p>
          <p>Irland hat 2011 das vereinbarte Defizitziel nicht nur erreicht, sondern die vorgegebene Defizitmarke sogar unterboten. Wichtige Strukturreformen, vor allem im -Finanzsektor, und tiefe Einschnitte im Haushalt werden umgesetzt. Die gestiegene Wettbewerbsfähigkeit stärkt Exporte und Wachstum. Wir können sagen, dass die Investoren bereits nach Irland zurückkehren.</p>
          <p>In Portugal konnte sich die Regierung Coelho mit den Sozialpartnern auf weitreichende Maßnahmen zur Flexibilisierung des Arbeitsmarktes und eine aktive Arbeitsmarktpolitik verständigen. Da das Reformprogramm trotz der damit verbundenen Härten breite politische und gesellschaftliche Unterstützung genießt, besteht die große Chance, dass die Maßnahmen auch tatsächlich umgesetzt werden können.</p>
          <p>Wir sehen: Die Europäer haben begonnen, Struktur-reformen anzupacken, die längst überfällig waren. Dies gilt für die nationale Ebene, und dies gilt auch für die -europäische Ebene. Das bedeutet stärkere politische Zusammenarbeit. Das heißt, wir müssen die Konstruktionsfehler der Wirtschafts- und Währungsunion auch in Europa beheben. Wir müssen Schritt für Schritt eine politische Union schaffen. Nur so wird es tatsächlich gelingen, verlorengegangenes Vertrauen in die Euro-Zone zurückzugewinnen.</p>
          <p>In der Vergangenheit wurde der Stabilitäts- und Wachstumspakt auch deshalb über sechzigmal verletzt, weil Regelverstöße niemals Konsequenzen hatten. Damit muss nun endgültig Schluss sein.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Den Weg, den wir im letzten Jahr mit der Stärkung des Stabilitäts- und Wachstumspaktes eingeschlagen haben - Sie erinnern sich an das Wort Sixpack -, haben wir mit dem Fiskalvertrag noch verbindlicher und konsequenter fortgesetzt.</p>
          <stage type="interjection">(Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Nee!)</stage>
          <p>Das Defizitverfahren bekommt endlich den Biss, den es braucht, um effektiv und glaubwürdig zu sein.</p>
          <p>Vor einem Jahr haben sich die Staats- und Regierungschefs im Euro-Plus-Pakt politisch darauf verständigt, nationale Schuldenregeln einzuführen, wie sie in Deutschland bereits seit 2009 gelten. Heute stehen wir unmittelbar vor der Unterzeichnung eines verbindlichen völkerrechtlichen Vertrages, der hierzu klare und ehrgeizige Vorgaben macht und eine beim Europäischen -Gerichtshof einklagbare, sanktionsbewehrte Umsetzungsverpflichtung mit einer klaren Frist enthält. Dieser Fiskalvertrag soll dem Deutschen Bundestag in Kürze zur Ratifizierung vorgelegt werden. Damit binden sich nationale Regierungen und nationale Parlamente in noch nie da gewesener Weise in einem Kernbereich nationaler Souveränität, dem Haushaltsrecht. Dies wäre noch vor wenigen Monaten absolut undenkbar gewesen. Aber das ist eben auch absolut notwendig. Denn wenn die Krise eines gezeigt hat, dann das: Die unverantwortliche Haushaltspolitik eines Euro-Staats kann die gesamte Euro-Zone an den Rand des Abgrunds bringen.</p>
          <p>Eine neue Stabilitätspolitik führt Europa dagegen aus der Krise heraus. Tatsächlich erfolgreich wird sie aber nur dann sein, wenn sie gleichzeitig auch Wachstumskräfte freisetzt.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf von der LINKEN: Aber wie denn?)</stage>
          <p>Wachstum braucht Wettbewerbsfähigkeit. Sicherlich brauchen wir auch Geld für Investitionen. Ich will in diesem Zusammenhang noch einmal sagen: Für Griechenland sind mehr Gelder für Investitionen vorhanden, als Investitionen im Augenblick umsetzbar sind. Das gilt im Übrigen auch für Italien, für Spanien und für andere Länder. Aber es bedarf eben auch der Wettbewerbsfähigkeit. Niemand produziert in einem Land, in dem keine wettbewerbsfähigen Produkte hergestellt werden können. Angesichts der größeren internationalen Konkurrenz müssen wir uns diesem internationalen Wettbewerb stellen. Wer das nicht tut, wird auf Dauer nicht nachhaltig wirtschaften können.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Deshalb besteht nachhaltige Politik einerseits darin, Fehlentwicklungen früher zu erkennen. Die Bundes-regierung hat durchgesetzt, dass das neue europäische Ungleichgewichteverfahren auf die Verbesserung der Wettbewerbsfähigkeit ausgerichtet ist und nicht etwa darauf, wettbewerbsstarke Mitgliedstaaten mit vermeintlich zu positiven Leistungsbilanzen zu bestrafen. In ihrem erst kürzlich veröffentlichten Frühwarnbericht hat die Kommission zwölf Mitgliedstaaten benannt, die sie vertieft analysieren wird. Deutschland ist der einzige große Mitgliedstaat, der nicht dazugehört.</p>
          <p>Nachhaltige Politik besteht andererseits darin, Wachstum und Wettbewerbsfähigkeit aktiv zu fördern. Deshalb haben wir uns bereits im März letzten Jahres im Euro-Plus-Pakt auf mehr Strukturreformen für mehr Beschäftigung verpflichtet. Auf dem Januargipfel haben wir beschlossen, besondere Anstrengungen zu unternehmen, um arbeitslosen Jugendlichen schneller Arbeits-, Fort- und Ausbildungsmöglichkeiten zu geben. Dazu sollen nationale, aber auch europäische Ressourcen effizienter eingesetzt werden. So können zum Beispiel die Strukturfondsmittel flexibler und ganz bewusst auch für mittlere und kleine Unternehmen eingesetzt werden, kombiniert mit der Notwendigkeit, dann auch junge Menschen einzustellen und ihnen eine Arbeitschance zu geben.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Auf dem Rat am kommenden Donnerstag wollen wir einen Schwerpunkt bei den älteren Arbeitnehmern, den 55- bis 64-Jährigen, setzen.</p>
          <p>Im Januar haben wir auch beschlossen, die Voll-endung des Binnenmarktes voranzutreiben, indem wir die Rahmenbedingungen für kleinere und mittlere Unternehmen verbessern und Schlüsseltechnologien stärken. Informations- und Kommunikationstechnologie, Mikro- und Nanotechnologie, optische Technologien und modernste Fertigungstechnologien, all das hilft dabei, die Wettbewerbsfähigkeit der Euro-Mitgliedstaaten und der gesamten Europäischen Union zu verbessern.</p>
          <p>Um Rahmenbedingungen zu schaffen, die Innova-tionen begünstigen, muss die Wirtschaft weiter von unnötigen Bürokratiekosten entlastet werden. Das ist ein -kostenloses Konjunkturprogramm. Das EU-Aktionsprogramm zum Abbau unnötiger Verwaltungslasten hat bereits Erfolge erzielt. In den untersuchten Bereichen konnten die Kosten um 22 Prozent gesenkt werden. Vorschläge liegen auf dem Tisch, deren Umsetzung eine weitere Verringerung um bis zu 11 Prozent ermöglicht. Wir sind sehr froh darüber, dass dieses Programm fortgesetzt wird.</p>
          <p>Die europäische Staatsschuldenkrise zeigt, wie eng die Geschicke der Euro-Länder, aber auch der übrigen EU-Mitgliedstaaten inzwischen miteinander verflochten sind. Jeder Mitgliedstaat trägt Verantwortung für sich selbst, aber letztlich immer auch für die Euro-Zone als Ganzes und die Europäische Union. Dieser Eigen- und Mitverantwortung steht die unverbrüchliche europäische Solidarität gegenüber, wenn es darum geht, Gefahren von der Euro-Zone insgesamt abzuwenden.</p>
          <p>Wir haben diese Solidarität zunächst durch bilaterale Hilfen, dann durch den temporären Euro-Rettungsschirm EFSF und schließlich durch die Entscheidung für die Einrichtung eines dauerhaften Krisenbewältigungsmechanismus, ESM, unter Beweis gestellt. Zuletzt haben wir entschieden, den ESM ein Jahr früher als geplant zu aktivieren. Damit werden wir schon im Sommer dieses Jahres über ein dauerhaft schlagkräftiges Instrument verfügen.</p>
          <p>Die Bundesregierung ist bereit, den deutschen Kapitalanteil schneller in den ESM einzuzahlen als ursprünglich geplant. Genau darüber werden wir auf dem Rat am Donnerstag sprechen.</p>
          <stage type="interjection">(Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Oder das Volumen erhöhen!)</stage>
          <p>Voraussetzung dafür ist, dass auch die anderen Mitgliedstaaten mitziehen. Konkret kann ich mir vorstellen, die Hälfte des deutschen Kapitalanteils, das heißt rund 11 Milliarden Euro, schon in diesem Jahr einzuzahlen und die zweite Hälfte dann im nächsten Jahr. Damit würde die effektive Ausleihkapazität des ESM nach nur zwei Jahren erreicht werden statt, wie bislang geplant, nach fünf Jahren.</p>
          <stage type="interjection">(Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]: Das war Ihr Wunsch, fünf Jahre! - Dr. Frank-Walter Steinmeier [SPD]: Sie wollten fünf Jahre!)</stage>
          <p>- Veränderte Verhältnisse erfordern verändertes Handeln, und genau das haben wir gemacht.</p>
          <p>Die Bundesregierung sieht derzeit keine Notwendigkeit für eine Debatte über eine Erhöhung der Kapazitäten von EFSF und ESM. Die Refinanzierungsbedingungen für Italien und Spanien haben sich dank der dortigen Reformanstrengungen sichtlich verbessert. Mit der Umschuldung Griechenlands - mit der freiwilligen Umschuldung; das will ich allerdings sagen - betreten wir Neuland. Verläuft sie erfolgreich, sinkt die Ansteckungsgefahr für andere Euro-Staaten weiter. Jetzt gilt es allerdings erst einmal, den Verlauf dieser Umschuldungsaktion abzuwarten. Wir werden am 10. März wissen, ob die freiwillige Beteiligung die notwendigen zwei Drittel erfüllt, und dann schauen, wie wir über die CACs die Umschuldung insgesamt beenden. Das heißt, vor uns liegen noch Tage eines Prozesses, den es in Europa und in der Euro-Zone so noch nicht gegeben hat.</p>
          <p>In einem Wort: Wer Verantwortung übernimmt, wird immer auch mit der Solidarität der Partner rechnen können. Wer Solidarität einfordert, muss auch Verantwortung übernehmen. Deshalb ist die Bundesregierung für die enge Verknüpfung zwischen der Umsetzung der Verpflichtungen aus dem Fiskalvertrag und der Inanspruchnahme von Hilfen aus dem dauerhaften Rettungsschirm ESM eingetreten, wie sie jetzt in beiden Verträgen verankert ist.</p>
          <p>Bei allem müssen wir stets auch über unseren europäischen Tellerrand schauen. Wir sollten die laufenden multilateralen und bilateralen Handelsverhandlungen insgesamt intensivieren, um Wachstumsmöglichkeiten zu verbessern und vor allen Dingen um zu schauen, dass wir gerade im transatlantischen Verhältnis unsere Handelsaktivitäten vereinfachen, damit sich neue Wachstumsmöglichkeiten eröffnen.</p>
          <p>Herr Präsident, meine Damen und Herren, die Gründerväter der Europäischen Union haben mit Kraft, mit Ideen, mit Mut Europa gebaut. Sie haben die Lehren aus Jahrhunderten schrecklichen Blutvergießens und Leids in Europa gezogen und Frieden und Freiheit in Europa verankert. Sie haben das nicht nur für sich getan, sondern sie haben es auch für die nachfolgenden Generationen getan. Jetzt ist es an uns, mit Kraft, mit Ideen, mit Mut diese europäische Erfolgsgeschichte im 21. Jahrhundert fortzuschreiben - für uns, vor allem aber auch für unsere Kinder und Enkel.</p>
          <p>Dem dienen die Maßnahmen, die ich Ihnen heute vorgestellt habe: das zweite Griechenland-Programm, für das ich um Ihre Zustimmung bitte, und der Fiskalvertrag, der dem Deutschen Bundestag in Kürze zur Ratifizierung vorgelegt wird. Mit ihm beginnen wir, die politische Union zu schaffen, die politische Union, die bei der Gründung der Europäischen Wirtschafts- und Währungsunion vor 20 Jahren noch nicht geschaffen wurde. So können wir unser Ziel erreichen, dass Europa stärker aus dieser Krise hervorgehen wird, als es in sie hineingegangen ist. Das wollen wir erreichen, weil wir nie vergessen: Wir Europäer sind zu unserem Glück vereint.</p>
          <p>Ich danke Ihnen.</p>
          <stage type="interjection">(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Ich eröffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Peer Steinbrück für die SPD-Fraktion.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="2" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Peer Steinbrück" parliamentary_group="SPD" role="mp" position="NA" who_original="Peer Steinbrück" party="SPD" name="Peer Steinbrück">
          <speaker>Peer Steinbrück (SPD):</speaker>
          <p>Sehr geehrter Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! "Alle große politische Aktion besteht im -Aussprechen dessen, was ist, und beginnt damit", hat Ferdinand Lassalle einmal gesagt. Ich frage deshalb, Frau Bundeskanzlerin: Was ist denn nun mit den Einlassungen Ihres Innenministers Friedrich,</p>
          <stage type="interjection">(Mechthild Rawert [SPD]: Genau! - Zurufe von der CDU/CSU: Ach! - Oh! Oh!)</stage>
          <p>der vorschlägt, mit Anreizen dafür Sorge zu tragen, dass Griechenland aus der Euro-Zone ausscheidet? Hätte das nicht heute Gegenstand Ihrer Regierungserklärung sein müssen?</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - Ernst Hinsken [CDU/CSU]: Sie hätten besser zuhören sollen!)</stage>
          <p>Das, was dieses Mitglied Ihres Kabinetts kurz vor Ihrer Regierungserklärung zum Besten gegeben hat, läuft dem Tenor Ihrer Regierungserklärung zuwider. Reicht es dann, dass Ihr Regierungssprecher ein kleines Dementi abgibt, oder hätten Sie nicht selber dazu Stellung nehmen sollen? Ich frage mich, was unter einer sozialdemokratisch geführten Bundesregierung passiert wäre, wenn jemand von uns so quer im Stall gestanden hätte und Sie als Opposition dies aufgegriffen hätten.</p>
          <stage type="interjection">(Volker Kauder [CDU/CSU]: Ach, Sie standen früher doch oft genug selber quer im Stall! - Dr. Michael Meister [CDU/CSU]: Das ist eher das Normale als das Überraschende!)</stage>
          <p>Im Übrigen ist es in der Tat so, dass es Beklemmungen gibt, nicht nur in diesem Hohen Hause, sondern auch bei vielen Menschen, die uns zuhören und die Politik im Fall von Griechenland verfolgt haben. Das zweite Griechenland-Paket löst erhebliche Verunsicherung und Zweifel aus. Ich hätte mir gewünscht, dass Sie das viel deutlicher aussprechen und dass Sie nicht bemänteln, was Sache ist.</p>
          <p>Lassen Sie uns das Kind beim Namen nennen: Das zweite Griechenland-Paket ist auf sehr dünnes Eis gesetzt. Der Beitrag des IWF, der von vielen von Ihnen analog zum ersten Griechenland-Paket zur Voraussetzung gemacht worden ist, steht nicht fest; das Exekutivkomitee wird erst Mitte März dieses Jahres beschließen. Das Ergebnis der Umschuldungsaktion bzw. des Anleihentausches gegenüber den privaten Gläubigern steht noch nicht fest; es wird ebenfalls erst Mitte März dieses Jahres feststehen. Auch die Zustimmung des Zentralbankensektors mit Blick auf seine Hilfsmaßnahmen bzw. seinen Verzicht auf die Gewinne aus Griechenland-Anleihen steht nicht fest. Wir haben es bisher allenfalls mit einer sehr unvollständigen Berichterstattung der Troika über die Schuldentragfähigkeit und die Entwicklung Griechenlands zu tun. Das heißt, das Blatt, das hier heute vom Deutschen Bundestag testiert werden soll, ist sehr lückenhaft.</p>
          <p>Schlimmer als das: Die Troika kommt in einem internen Papier - anders, als wir öffentlich debattieren - zu dem Ergebnis, dass es Griechenland kaum möglich sein wird, seinen Schuldenstand gemessen an seiner Wirtschaftsleistung bis 2020 auf 120 Prozent abzusenken. Die Troika liefert auch den Grund dafür, der in Ihren bisherigen Äußerungen kaum eine Rolle gespielt hat. Der Grund ist, dass sich die wirtschaftlichen Aussichten dieses Landes kontinuierlich verschlechtern.</p>
          <stage type="interjection">(Petra Merkel [Berlin] [SPD]: Genau!)</stage>
          <p>In einem anderen Szenario, das ebenfalls Gegenstand dieses Berichtes ist, kommt die Troika für Griechenland sogar zu einem Schuldenstand von 160 Prozent im Jahre 2020. Das ist exakt die Schuldenbelastung, die dieses Land heute aufweist.</p>
          <p>Das ist der Hintergrund für die Entscheidung, die wir heute zu treffen haben. Ganz im Sinne von Lassalle lassen Sie uns also aussprechen: Griechenland wird auf absehbare Zeit nicht in der Lage sein, und zwar auch nicht kurz nach 2014, sich eigenes Geld auf den Kapitalmärkten zu beschaffen. Dies ist eine höchstwahrscheinliche Entwicklung. Alles andere wäre Augenwischerei.</p>
          <p>Es wäre auch Augenwischerei, zu glauben, dass Griechenland in der Lage ist - das ist Gegenstand der Erörterung -, bereits ab 2013 oder 2014 einen Primärüberschuss zu erwirtschaften. Ein solcher Primärüberschuss, also ein Überschuss ohne Berücksichtigung von Kapitaldienst und Vermögensveräußerungen, könnte diesem Land nur gelingen, wenn es ein sehr starkes Wachstum erzielen und seine staatliche Einnahmebasis deutlich verbessern würde. Dies ist exakt nicht die Perspektive, die dieses Land hat.</p>
          <p>Das heißt, der Deutsche Bundestag - also auch Sie alle - wird sich in absehbarer Zeit mit einem dritten Griechenland-Paket befassen, was der Bundesfinanz-minister mit einer seltenen Hellsichtigkeit für Vertreter der Bundesregierung auch schon angekündigt hat. Ich weiß nicht, ob er dafür von Ihnen gescholten worden ist, aber in einer ziemlichen Offenheit gibt Herr Schäuble in einem Schreiben an alle Mitglieder des Deutschen Bundestages zu erkennen, dass bei der Lage, mit der wir es zu tun haben, nach 2014 ein drittes Griechenland-Paket von wahrscheinlich mindestens 50 Milliarden Euro erforderlich sein wird.</p>
          <p>Will sagen: Die Strategie des Zeitkaufens der Bundesregierung durch die bisherige bloße Refinanzierung der Schulden von Griechenland plus einem Spardiktat und Kontrollen ist gescheitert, weil die Zeiten immer schlechter geworden sind.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Die Zeiten werden für Griechenland nicht besser, sondern sie werden in einem Abwärtssog - schrumpfende wirtschaftliche Aktivitäten, zunehmende Arbeitslosigkeit, auch Jugendarbeitslosigkeit, plus sinkende Steuereinnahmen - immer schlechter.</p>
          <p>Wir haben ganz nüchtern festzustellen, dass wir fast zwei Jahre nach dem ersten Griechenland-Paket vom Mai 2010 trotz einzelner Fortschritte, aber auch vieler großer leerer "Kisten", die Sie hier vorgestellt haben, heute wieder exakt an dem Punkt angekommen sind, von dem aus wir im Mai 2010 gestartet sind: Griechenland und die damit verbundenen Infektionsgefahren für die Europäische Währungsunion und für Deutschland.</p>
          <p>Nach zwei Jahren, in denen wir über das Europäische Semester, über das Sixpack der EU-Kommission, über den Euro-Plus-Pakt, bei dem ich mich frage, was dort -eigentlich genau passiert, und die EFSF diskutiert haben, die übrigens nur zeitlich limitiert sein und 2013 auslaufen sollte - heute kriegen wir hellauf begeisterte Augen, wenn wir den ESM als permanenten Schirm bereits ab Juli für alle Zeiten einführen können -, nach der Hebelsuche vom Oktober des letzten Jahres - können Sie sich an den Hebel, das Wort des Monats Oktober, erinnern? Hat jemand den Hebel seitdem irgendwo gefunden? Nein, keiner hat den Hebel gefunden -, nach einem leeren Paket für Wachstum und Beschäftigung, nach einem Fiskalpakt und nach einer mehr oder minder zerlaufenden Europa-2020-Strategie sind wir heute, nach vielen Volten, vielen Pirouetten und einer ziemlichen Springprozession, exakt an demselben Punkt wie vor zwei Jahren.</p>
          <p>Darüber ist nicht nur die Rechnung höher geworden - das alleine ist schon schlimm genug -; auch der Groll und die Vorurteile in Europa haben auf allen Seiten beträchtlich zugenommen. Das Zerrbild vom faulen Griechen wird inzwischen durch das Bild des hässlichen Deutschen komplettiert. Der Firnis über lang zugeschüttete Bezüge auf die Nazizeit, der von uns für wahrscheinlich gehalten wurde, ist, wie wir bedauerlicherweise feststellen, sehr dünn, und er bricht gerade wieder auf.</p>
          <p>Daneben wachsen allerdings auch das Unverständnis und der Zorn der Bürger über den merkwürdigen Golfstrom der Geldverteilung bzw. Umverteilung, indem zum Beispiel reiche Griechen sich ihrer Steuerpflicht und ihrer Verantwortung für ihr Land entziehen, Steuern in Milliardenhöhe hinterziehen und die Gelder auf Schweizer Banken transferieren. Über diese Schweizer Banken oder die Orte, die dabei mitmachen, und deren erklärte Hilfsbereitschaft darf man teilweise auch sehr undiplomatisch Klartext reden und sagen, was sie dort machen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Wo ist der massive internationale Druck zur Rückführung dieser Gelder an den griechischen Fiskus und zur Rückgabe dieser Vermögen von Schweizer Banken an Griechenland, wo diese Gelder dringend gebraucht werden?</p>
          <stage type="interjection">(Volker Kauder [CDU/CSU]: Sie haben eine Schweiz-Phobie!)</stage>
          <p>- Ja, lieber Herr Kauder, einige lassen die Kavallerie auch ausreiten. Sie reden nicht nur davon; sie sind höchst erfolgreich.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD - Dr. Michael Meister [CDU/CSU]: Außer dummen Sprüchen nichts getan!)</stage>
          <p>Das Bild von der Kavallerie ist übrigens sehr hilfreich gewesen, um überhaupt Fortschritte im Hinblick auf das Thema der Steuerhinterziehung und des Steuerbetrugs zu erzielen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD)</stage>
          <p>Ein anderes Beispiel ist, dass selbst die Einbeziehung der privaten Gläubiger, die Sie übrigens bis Juli 2011 nicht wollten - Ihre Fraktion wollte die Einbeziehung der privaten Gläubiger nicht -, nicht ganz lupenrein ist. Denn es ist der Steuerzahler, der das Zückerli, also den Appetitanreger für die privaten Banken, gibt, dass sie sich mit 30 Milliarden Euro darauf einlassen. Es ist der Steuerzahler, der mit mindestens 24 Milliarden Euro - in früheren Zeiten war auch von 50 Milliarden Euro die Rede - dazu bereitsteht, die griechischen Banken zu rekapitalisieren. Das ist eine zweite Umverteilung.</p>
          <p>Eine dritte Umverteilung findet kaum beachtet von der deutschen Öffentlichkeit statt. Die Europäische Zentralbank lässt in wenigen Tagen einen weiteren Milliardentender losgehen, der Banken in den Stand versetzt, unlimitiert zu einem sehr geringen Leitzins für drei Jahre unendlich viel Geld zu leihen. Was machen sie mit dem Geld zu vielleicht 1 Prozent Zinsen? Sie machen einen dicken Schnitt, der mindestens 4 bis 5 Prozent bringt.</p>
          <stage type="interjection">(Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ja! So ist es!)</stage>
          <p>Was sagt der Mittelstandsbauch Ihrer Steuerzahler dazu, meine Damen und Herren von der CDU/CSU?</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Im Sinne Lassalles gilt es, festzustellen, dass die Strategie des ersten Rettungsplanes vom Mai 2010 auf ganzer Linie gescheitert ist. Denn sonst müssten wir uns heute nicht mit einem zweiten Rettungsschirm für Griechenland mit einem nochmals gesteigerten Volumen beschäftigen. Daran trägt die Bundesregierung ein gerüttelt Maß an Mitschuld.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Ökonomisch sind Sie es, Frau Bundeskanzlerin, die für die einseitige Fixierung auf das Defizit und die Spiralbewegungen nach unten in Griechenland verantwortlich ist.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Politisch hat die Bundesregierung, namentlich die Bundeskanzlerin, die Dimension der griechischen Tragödie für das gesamte europäische Ensemble lange Zeit unterschätzt: mit einem Krisenmanagement des Immer-zu-spät, Zu-wenig und vor allen Dingen Zu-ungefähr.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Sie haben Ihre Politik für die Europäische Währungsunion lange Zeit nach einer innenpolitischen und innerkoalitionären Raison dÊtre ausgerichtet, übrigens gelegentliche Stammtischbesuche nicht ausgeschlossen. Natürlich sind von der griechischen Regierung Spar-anstrengungen, Strukturreformen und eine Verbesserung der Administration und ihrer Governance, wie es im Neuhochdeutschen heißt, zu verlangen. Dazu gehört es seitens Griechenlands auch, die Angebote zur Verbesserung seiner Verwaltung, insbesondere seiner Steuerverwaltung, anzunehmen. Das Land muss ohne Zweifel Missmanagement, Misswirtschaft, Klientelpolitik und Steuerhinterziehung bekämpfen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Das haben wir übrigens als Sozialdemokraten immer wieder betont. Aber genauso haben wir betont, dass dies allein nicht reicht. Dies allein wird nicht ausreichen. Mit einem reinen Sparpaket und allein mit Daumenschrauben wird dieses Land nicht wieder Wind unter die Flügel bekommen und nicht wieder auf die Beine kommen.</p>
          <p>Nur dann, wenn investiert und die Arbeitslosigkeit insbesondere junger Menschen abgebaut wird und sie ihre Qualifikation zur Geltung bringen können, fließen Steuereinnahmen. Nur dann wird Griechenland je wieder in der Lage sein, Primärüberschüsse zu erzielen, die es ihm erlauben, an die Kapitalmärkte zurückzukehren.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Es ist die derzeitige Perspektivlosigkeit für viele griechische Bürgerinnen und Bürger in dieser wirtschaftlichen Abwärtsspirale, die eine Radikalisierung der griechischen Gesellschaft mitbefeuert. Die Senkung von Mindestlöhnen als Bestandteil dieses Austeritätsprogramms ist nicht nur zynisch; sie ist alles andere als ein Beitrag zur Erholung der griechischen Wirtschaft.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Verkaufsschlager in Griechenland ist im Augenblick die Wiederauflage eines sogenannten Hungerkochbuches für verarmte Menschen aus der Zeit der Besatzung in den 1940er-Jahren.</p>
          <stage type="interjection">(Zurufe von der CDU/CSU: Oje! Oje!)</stage>
          <p>- Das muss man sich vor Augen führen; denn das ist genau das Europa, das wir nicht wollen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Die Bundesregierung hat nicht die Kraft gefunden, den zentralen Mangel schon des ersten Griechenland--Paketes, geschweige denn den des zweiten Griechenland-Paketes zu beseitigen. Das heißt, es fehlen weiterhin eine glaubwürdige Wachstumsperspektive, ein konkreter Plan für Investitionen in Griechenland.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall des Abg. Hans-Christian Ströbele [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN])</stage>
          <p>Was die europäische Ebene, den IWF und die G-20-Gipfel betrifft, werden Sie, Frau Bundeskanzlerin, von allen Themen, glaube ich, wieder eingeholt, die Ihre -Koalition zuerst verdrängt und ausschließt, um sie dann gelegentlich unter Camouflage, Wortschwall und Um-etikettierung bis zur Selbstverleugnung doch weiter zu verfolgen. Das erste Beispiel haben Sie selber genannt. Sie haben gesagt, dass aus Ihrer Sicht eine Aufstockung der EFSF bzw. des ESM nicht infrage kommt. Ich mache diesem Hohen Haus die Prognose: Wir werden innerhalb des nächsten halben Jahres über eine Aufstockung der EFSF und des ESM beraten, und zwar vor dem Hintergrund dessen, was der IWF, die Europäische Kommission und fast alle anderen europäischen Länder machen. Warum sagen Sie das dem Publikum und dem Hohen Hause nicht?</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Das alles kommt wieder. Es kommt nicht nur die Frage der Aufstockung wieder, die bei Ihnen tabuisiert ist. Insbesondere wenn der Fiskalpakt ratifiziert sein sollte - die Frage ist, wann das sein wird, vor oder nach der Sommerpause -,</p>
          <stage type="interjection">(Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Ohne Frankreich, das ist die Frage!)</stage>
          <p>wird es aus Sicht vieler Mitgliedstaaten der Europäischen Währungsunion die Konditionalität geben, die die Voraussetzung für Gemeinschaftsanleihen - ein anderes Wort für Euro-Bonds - sein könnte. Das ist der zweite Punkt.</p>
          <p>Der dritte Punkt ist: Sie machen bis heute aus Ihrer klammheimlichen Genugtuung, wie ich glaube, gar keinen Hehl, dass die EZB weiter Staatsanleihen auf den Sekundärmärkten aufkauft, wenn es denn nötig ist. Sie alle in diesem Saal hoffen, dass das in der Übergangsphase weiterhin passiert. Die bösen Stichworte "Trans-ferunion" und "Haftungsgemeinschaft" gehören lediglich zu einer Show, die dazu dient, manche in diesem Haus zu beruhigen, während ansonsten die EZB exakt diese Politik fortsetzt. Das führt zu dem Ergebnis, dass das Haftungspotenzial der Bundesrepublik Deutschland immer weiter steigt. Warum erzählen wir das den Menschen nicht, schenken ihnen nicht reinen Wein im Sinne von Lassalle ein und sprechen aus, was ist?</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Sie werden sich - um ein viertes Beispiel zu nennen - auch nicht völlig der Initiative der zwölf Kolleginnen und Kollegen aus anderen EU-Mitgliedstaaten entziehen können, die in einem Brief an die Kommission eine Art europäisches Marshallprogramm vorgeschlagen haben. Im Zweifelsfall sind Sie als Nachzüglerin dabei, und Sie werden dafür bezahlen.</p>
          <p>Zu all diesen Themen, Frau Bundeskanzlerin, hätten Sie heute uns, der deutschen Öffentlichkeit reinen Wein einschenken können. Keiner behauptet, zu wissen, wann, wo und wie das Ganze enden wird. Aber es wird teurer, als es uns die Bundesregierung weismachen will. Zur Bewältigung der Krise steht, wie ich selber weiß, nichts Hilfreiches in den Lehrbüchern. Auch von den Professoren hören wir sehr unterschiedliche Therapien. Aber es hat an Teilantworten, an Vorschlägen nicht gefehlt. Vertreter meiner Partei haben schon vor anderthalb Jahren einen Schuldenschnitt für Griechenland - diesen haben Sie lange abgelehnt -, eine Rekapitalisierung der Banken, ein europäisches Bankeninsolvenzrecht, eine ehrgeizige Finanzmarktregulierung und die Einführung automatischer Sanktionen gefordert, und zwar sowohl vor als auch nach dem Spaziergang von Deauville.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD)</stage>
          <p>Wir haben vor allen Dingen ein wirtschaftliches Aufbauprogramm für Griechenland und andere mediterrane Länder verlangt. All das könnte aus dem Aufkommen einer Umsatzsteuer auf Finanzgeschäfte - herkömmlich genannt Finanzmarkttransaktionsteuer - finanziert werden.</p>
          <stage type="interjection">(Norbert Barthle [CDU/CSU]: Ach herrje! Für was die alles herhalten muss!)</stage>
          <p>Wir werden dorthin kommen, allerdings mit großer Verspätung.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Wir brauchen heute einen Strategiewechsel, der auf mehr wirtschaftliche Dynamik statt auf ein Spardiktat setzt, der auf den Abbau von Ungleichgewichten innerhalb der Europäischen Währungsunion setzt, der auf den Stopp der Kapitalflucht in Europa und die Rückführung von Vermögen insbesondere nach Griechenland setzt und der eine wirkungsvollere Finanzmarktregulierung in Gang setzt.</p>
          <p>Wenn es trotz der großen, grundsätzlichen Einwände, die es in meiner Fraktion gegen das zweite Griechenland-Paket gibt, doch zu einer breiten Zustimmung kommt, - -</p>
          <stage type="interjection">(Zurufe von der CDU/CSU und der FDP: Ah!)</stage>
          <p>- Seien Sie froh darüber! Schauen Sie sich doch Ihre Regierungsbank an!</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Diese Selbstgewissheit ist sehr arrogant angesichts der Einlassungen des Innenministers; normalerweise hätte bei einer derart kontroversen Haltung gegenüber der Grundlinie der Bundeskanzlerin ein Trennungsbeschluss erfolgen müssen, wenn ich das richtig sehe.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Wir stimmen aus drei Gründen zu: erstens weil es im wirtschaftlichen Interesse Deutschlands ist, zweitens weil es im politischen Interesse Deutschlands ist</p>
          <stage type="interjection">(Lachen bei Abgeordneten der FDP)</stage>
          <p>und drittens weil es um das Ganze geht.</p>
          <stage type="interjection">(Zurufe von der FDP: Oh!)</stage>
          <p>Es geht nicht nur um Griechenland, sondern es geht um dieses Europa, in dem Freiheit und Demokratie die Grundfesten unseres gemeinsamen Hauses sind, in dem die Menschen in Frieden mit ihren Nachbarn leben sollen. Ich bin überzeugt, dass, wenn wir - und sei es nur fahrlässig - eine Renationalisierung unserer Währungen zuließen, dies eine politische Renationalisierung von Europa zur Folge hätte - mit dem Auftauchen von ziemlich unseligen Geistern, die diese Renationalisierung befördern und nutzen würden.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN)</stage>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Herr Kollege Steinbrück.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="3" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Peer Steinbrück" parliamentary_group="SPD" role="mp" position="NA" who_original="Peer Steinbrück" party="SPD" name="Peer Steinbrück">
          <speaker>Peer Steinbrück (SPD):</speaker>
          <p>Meine Fraktion, jedenfalls die überwältigende Mehrheit, stimmt diesem zweiten Griechenland-Paket zu,</p>
          <stage type="interjection">(Volker Kauder [CDU/CSU]: Sehr gut!)</stage>
          <p>aus einer politischen Verantwortung für Europa. Dies ist keine Zustimmung zu dem Grundkurs der Bundesregierung. Niemand sollte diese Zustimmung missdeuten; denn die SPD bleibt damit nur ihrer Tradition treu und nimmt ihre europäische Verantwortung wahr.</p>
          <p>Ich danke Ihnen für Ihre Aufmerksamkeit.</p>
          <stage type="interjection">(Anhaltender Beifall bei der SPD)</stage>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Das Wort erhält nun der Kollege Rainer Brüderle für die FDP-Fraktion.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="4" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Rainer Brüderle" parliamentary_group="FDP" role="mp" position="NA" who_original="Rainer Brüderle" party="FDP" name="Rainer Brüderle">
          <speaker>Rainer Brüderle (FDP):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Die christlich-liberale Koalition ist stolz</p>
          <stage type="interjection">(Zurufe von der SPD: Oh! - Sigmar Gabriel [SPD]: Ihr habt noch eine Koalition?)</stage>
          <p>auf das, was die Bundesregierung für Europa leistet.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</stage>
          <p>Unsere Bundeskanzlerin Angela Merkel und der Finanzminister Wolfgang Schäuble haben mit der gesamten Bundesregierung erfolgreich Weichen gestellt.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf von der SPD: Den Innenminister haben Sie vergessen!)</stage>
          <p>Wir loben das, wir unterstützen das, und wir bringen die Maßnahmen parlamentarisch auf den Weg. Diese europapolitische Schwerstarbeit sollte die Opposition wenigstens zur Kenntnis nehmen. Loben ist nicht der Job der Opposition, auch wenn das angebracht wäre. So ist das parlamentarische Spiel. Obwohl Sie Zustimmung angekündigt haben, machen Sie verbal auf: höher, schneller, weiter, mehr. Das sind nun einmal die Spiele, die in der parlamentarischen Welt vorhanden sind. Das Problem ist nur: Sie sind schon in der Theorie so schwach, dass Europa froh ist, dass es Sie nicht in der Praxis erleben muss.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)</stage>
          <p>Mich erinnert das an die alte Argumentationsschleife von Gerhard Schröder. Seine Begründung, als er den Stabilitätspakt kaputtgemacht hat, war: Wir brauchen Wachstum, es geht nicht um Stabilität. - Das Resultat der Schröder-Politik waren Nullwachstum und Rekordarbeitslosigkeit. 5 Millionen Menschen ohne Job - das war das Ergebnis von Rot-Grün.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU - Dr. Frank-Walter Steinmeier [SPD]: Dann schafft doch die Agenda ab! - Thomas Oppermann [SPD]: Macht das doch rückgängig!)</stage>
          <p>Jetzt empfehlen Sie die alten linkskeynesianischen Rezepte für Griechenland und für ganz Europa. Sagen Sie doch, dass Griechenland entscheidende Struktur-reformen braucht! Sie wollen die Probleme mit Geld zuschütten. Griechenland hat den Zinsvorteil durch den Euro nicht für Strukturreformen genutzt. Bundesminister Schäuble hat die Herausforderungen für Griechenland kürzlich zu Recht mit der Situation der DDR nach dem Fall der Mauer verglichen. Das sind Perspektiven von 20 bis 30 Jahren.</p>
          <p>In Griechenland kann man den schuldenfinanzierten Wohlfahrtsstaat in seiner ganzen Pracht besichtigen. Ein gutes Viertel der Beschäftigten arbeitet im öffentlichen Dienst. Wahrscheinlich sind es mehr. Die Statistiken sind nicht sehr aussagekräftig. Das Renteneintrittsalter: so früh wie möglich. Die Löhne orientieren sich an allem, aber nicht an der Produktivität. Es gibt viele Staatsmonopole und kaum Wettbewerb. Es soll deutsche Sozialdemokraten geben, die sich so das Paradies auf Erden vorstellen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU - Thomas Oppermann [SPD]: Da haben Sie mal wieder alle Vorurteile reingebracht!)</stage>
          <p>Das geht nicht, und so passt es auch nicht zusammen. Was verteilt werden soll, muss erst erarbeitet werden.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</stage>
          <p>Hier kämpft ein Land um seine Zukunft; hoffentlich nicht mit dem Rückfall in die Vergangenheit. Ich wünsche den Griechen, dass sie Maßhalten lernen:</p>
          <stage type="interjection">(Dr. Frank-Walter Steinmeier [SPD]: Das können die Bayern!)</stage>
          <p>Maßhalten beim Schulden machen, Maßhalten bei den Demonstrationen und Maßhalten beim Ton, der gegenüber den europäischen Partnern angeschlagen wird.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</stage>
          <p>Wenn Zeitungen schiefe Vergleiche ziehen, dann ist das schon ärgerlich genug;</p>
          <stage type="interjection">(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Meinen Sie die Bild-Zeitung?)</stage>
          <p>wenn sich aber das Staatsoberhaupt im Ton vergreift, dann dürfen wir schon einmal die Stirn runzeln. Die Lebensgeschichte des griechischen Präsidenten ist bekannt. Sie kann einiges erklären, aber nicht alles. Es wäre gut, er hätte die Lebensgeschichte von Personen, die er öffentlich angegriffen hat, auch gekannt.</p>
          <p>Griechenland braucht gleichzeitig ein Abbauprogramm für die Schulden und ein Aufbauprogramm für seine Wettbewerbsfähigkeit. Die europäischen Partner sind bereit zur Hilfe. Wirtschaftsminister Philipp Rösler hat konkrete Angebote gemacht: Wir bieten Personal an, das die Verwaltung unterstützt, wir bieten Hilfe dabei an, realwirtschaftliche Aufbauprogramme abzurufen und umzusetzen, und wir helfen bei der Investorensuche. Für die Privatisierung soll eine Art Treuhandanstalt eingerichtet werden. Herr Steinmeier hat dies öffentlich unterstützt. Ich begrüße das.</p>
          <stage type="interjection">(Thomas Oppermann [SPD]: Ein guter Vorschlag!)</stage>
          <p>Ob die vorgezogenen Neuwahlen der Weisheit letzter Schluss sind, will ich einmal dahingestellt sein lassen. Die Versuchung wird groß sein, die Sparmaßnahmen in den Wahlkampf zu ziehen. Wir brauchen ganz klare Schutzmaßnahmen, damit die Zusagen eingehalten werden. Wir haben wichtige Leitplanken eingezogen. Vor Beginn des Schuldenschnitts muss Griechenland die vordringlichen Maßnahmen wie Kürzungen des Mindestlohns, der einer der höchsten in Europa ist, sowie die Rentenreform umsetzen. Für Zins und Tilgung wird ein Sonderkonto eingerichtet.</p>
          <p>Meine Damen und Herren, die Mehrzahl der Investitionen in einer Marktwirtschaft sind private Investitionen. Das setzt Strukturveränderungen, Wettbewerbsfähigkeit und Vertrauen voraus. Ihre Idee ist: Der Staat soll alles machen. - Genau das wäre verkehrt. Nein, es müssen auch private Investitionen erfolgen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</stage>
          <p>Die Troika der Europäischen Kommission, der Europäischen Zentralbank und des Internationalen Währungsfonds überwacht die Fortschritte permanent. Danach wird ausgezahlt. Es gibt kein Geld ohne Fortschritte. Ein bisschen muss der Daumen schon draufgehalten werden. Das Hilfspaket von heute ist auch die Voraussetzung für die private Gläubigerbeteiligung. Dies soll den Schuldenschnitt mit abfedern. Die Maßnahmen sollen das griechische Finanzsystem stabilisieren. Noch läuft die Frist. Wir setzen auf eine hohe Beteiligung der privaten Gläubiger und unterstützen den Appell der Bundeskanzlerin. Es wird noch schwieriger Verhandlungen, auch mit dem Internationalen Währungsfonds, bedürfen. Deshalb ist das, was wir heute in Bezug auf die private Gläubigerbeteiligung beschließen, ein Stück weit ein konditionierter Beschluss. Wir wollen den IWF dabeihaben. Entscheidend dafür ist seine Expertise.</p>
          <p>Der grüne Abgeordnete Cohn-Bendit hat die Troika im Europaparlament kürzlich als neoliberale Taliban beschimpft. Man kann da eigentlich nur sagen: Oh Herr, lass Hirn vom Himmel fallen!</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU - Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Passen Sie auf, dass es Sie nicht trifft!)</stage>
          <p>- Herr Trittin, dass Sie sich aufregen, ist putzig. Sie hat Cohn-Bendit vor kurzem als "Klugscheißer" bezeichnet.</p>
          <stage type="interjection">(Heiterkeit bei Abgeordneten der FDP)</stage>
          <p>Ich wiederhole nicht die Bezeichnung, ich teile sie weder in der Wortwahl noch in der Analyse; es ist Ihr Freund Cohn-Bendit, der Sie als "Klugscheißer" bezeichnet.</p>
          <p>Die Troika macht teilweise den Job, den die griechische Regierung über viele Jahre nicht gemacht hat. Deshalb verdient die Troika Respekt und Anerkennung, dass sie die wirtschaftliche Basis schaffen will, damit man einen entsprechenden Aufbau bewerkstelligt. Das muss anerkannt werden und darf nicht in den Schmutz gezogen werden.</p>
          <p>Ihre rot-grünen Rezepte zur Bekämpfung der Schuldenkrise sind jedenfalls vollkommen untauglich. Sie wollen die Vergemeinschaftung der Schulden durch Euro-Bonds - heute wieder vorgetragen -, Sie wollen einen Einheitszinssatz; das ist Zinssozialismus. Nehmen Sie doch zur Kenntnis: Mit Sozialismus gibt es keinen Fortschritt, weder in Europa noch in Deutschland.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU - Widerspruch bei der SPD)</stage>
          <p>Die Grünen wollen eine Banklizenz für den Rettungsschirm, also Zugriff auf die Notenpresse. Bei der SPD kommt es immer darauf an, welcher Kanzlerkandidat in spe gerade spricht.</p>
          <stage type="interjection">(Sigmar Gabriel [SPD]: Darauf habe ich gewartet!)</stage>
          <p>Herrn Steinbrück haben wir heute gehört - die Bazooka. Herr Gabriel will alles und nichts. Herr Steinmeier hält sich klug zurück. Insofern sind Sie drei Fragezeichen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</stage>
          <p>Solange Sie den Wettbewerb machen nach dem Motto "Spieglein, Spieglein an der Wand, wer ist der schönste Sozi im Land?", werden Sie so bleiben, wie Sie sind, nämlich unklar in Ihrer Haltung.</p>
          <p>Frau Künast gibt zu Protokoll, unsere Bundeskanzlerin sei von der Realität getrieben. Ich frage mich: Was treibt Sie politisch an? Fantasien oder Fantastereien?</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</stage>
          <p>Realität ist immer die Basis von Politik; da hat die Kanzlerin völlig recht.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)</stage>
          <p>Die Grünen wollen, dass Deutschland keine Exportüberschüsse mehr macht. Meine Damen und Herren, das ist natürlich nichts anderes als Deindustrialisierungspolitik.</p>
          <stage type="interjection">(Lachen des Abg. Jürgen Trittin [BÜND-NIS 90/DIE GRÜNEN] - Thomas Oppermann [SPD]: Morgenthau! - Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Morgenthauplan!)</stage>
          <p>Ihr grüner Ministerpräsident will einen Stopp des Straßenbaus. Seien Sie doch froh, dass wir Exportüberschüsse haben, dass wir helfen können! Ich bin froh, dass wir Autos nach China verkaufen können; Fahrräder können die selbst bauen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU - Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Tätä, tätä, tätä! - Renate Künast [BÜND-NIS 90/DIE GRÜNEN]: Den Transrapid haben Sie vergessen!)</stage>
          <p>Das ist Basis für unsere Arbeitsplätze und für unsere Möglichkeiten. Unsere Exportstärke sichert Arbeitsplätze und Wohlstand in Deutschland. Wer dagegen ist, legt die Axt an die Leistungsfähigkeit Deutschlands.</p>
          <stage type="interjection">(Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Narrhallamarsch! Rakete!)</stage>
          <p>Wir haben in den letzten zwei Jahren eine ganze Reihe von Brandmauern eingezogen. Erste positive Wirkungen zeigen sich ja: In Irland, in Spanien, in Italien sehen wir konkrete Fortschritte. Wer hätte das vor zwei Jahren gedacht? Wir sind noch lange nicht über den Berg, aber Europa ist ein gutes Stück vorangekommen. Der ESM kommt früher. Die EFSF hat sich als erfolgreich erwiesen. Flankiert wird all das von einem Fiskalpakt. 25 von 27 EU-Ländern schaffen sich eine Stabilitätsarchitektur. Das sind erhebliche Erfolge. Nationale Schuldenbremsen werden eingebaut. Reden Sie das doch nicht schlecht! Das ist der Erfolg dieser Bundesregierung, der christlich-liberalen Koalition. Das ist im ureigenen Interesse Deutschlands und im europäischen Interesse. Das ist realistische, erfolgreiche Politik und nicht Rückfall in Vorstellungen von vorgestern.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</stage>
          <p>Fundament für einen Erfolg muss eine stabile Währung, muss Stabilitätspolitik sein. Es war eine christlich-liberale Koalition, die den Euro eingeführt hat. Es war eine grün-rote Regierung, die den Stabilitätspakt kaputtgemacht hat.</p>
          <stage type="interjection">(Lachen bei Abgeordneten der SPD)</stage>
          <p>Es ist jetzt wieder eine christlich-liberale Koalition, die sich für Geldwertstabilität starkmacht. Eine Inflationsunion wäre fatal. Eine Stabilitätsunion - das ist die Zukunft. Dafür kämpfen wir.</p>
          <stage type="interjection">(Anhaltender Beifall bei der FDP - Beifall bei der CDU/CSU - Dr. Frank-Walter Steinmeier [SPD]: So sind die 2 Prozent gesichert! - Sigmar Gabriel [SPD]: Jetzt wissen wir endlich, wer der Frosch ist!)</stage>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Gregor Gysi ist der nächste Redner für die Fraktion Die Linke.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="5" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Gregor Gysi" parliamentary_group="DIE LINKE" role="mp" position="NA" who_original="Gregor Gysi" party="DIE LINKE" name="Gregor Gysi">
          <speaker>Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Frau Bundeskanzlerin, im ersten Satz Ihrer Rede haben Sie gesagt, es handele sich um eine Staatsschuldenkrise. Ich finde, das ist nicht die Wahrheit. Die Wahrheit ist, dass die Staatsschulden zugenommen haben, als wir eine Finanzkrise, ausgelöst durch Banken und Spekulanten, hatten. Das müssten Sie hinzufügen. Ansonsten denkt man, die Staaten seien schuld. Nein, erst einmal sind es die Banken und Spekulanten, auf die die Staaten allerdings völlig falsch reagieren.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Beim ersten Rettungspaket ging es um 110 Milliarden Euro; das war im Mai 2010. Man muss heute sagen: Das erste Rettungspaket ist gescheitert. Das Ziel war damals, dass Griechenland bis 2014 wieder auf eigenen Kreditbeinen steht. Davon ist heute überhaupt keine Rede mehr. Ich möchte dies nur einmal erwähnen.</p>
          <p>Nun soll das zweite Rettungspaket beschlossen werden; es ist zwar ein falscher Begriff, aber das tut hier nichts zur Sache. Es geht um weitere 165 Milliarden Euro. Hinzu kommen 24,4 Milliarden Euro aus dem ersten Rettungspaket, die noch nicht verbraucht wurden. 35 Milliarden Euro, die die Verluste von Banken ausgleichen sollen, kommen ebenfalls hinzu. Auch das zahlen die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. Wie lautet das Ziel jetzt? Die Schulden sollen bis zum Jahr 2020 von 164 Prozent auf 120 Prozent der Wirtschaftsleistung abgebaut werden. Das ist völlig unrealistisch.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Die Überwachungstroika - - Übrigens, Herr Brüderle, Sie sprechen das Wort "Troika" richtig aus, während es die meisten in der Union falsch aussprechen. Man sagt nicht Tro-i-ka; denn das Wort kommt aus dem Russischen. Fragen Sie die Bundeskanzlerin; sie wird mir recht geben.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Abgesehen davon, die Überwachungstroika glaubt selber nicht an einen solchen Schuldenabbau, wie man einem internen Papier entnehmen kann.</p>
          <p>Das Rettungspaket ist also auch diesmal nicht für die Griechinnen und Griechen geschnürt, sondern ausschließlich für Banken, Vermögensanleger und Hedgefonds. Sie bekommen das Geld, und kein anderer.</p>
          <p>Außerdem haben die Europäische Zentralbank und auch die nationalen Notenbanken griechische Staats-anleihen für 70 Milliarden Euro von den Privatbanken aufgekauft. Das sind - es tut mir leid, Frau Bundeskanzlerin - Euro-Bonds. Weil diese Staatsanleihen entweder unserer Notenbank oder der Europäischen Zentralbank gehören, haften dafür allein die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler der Euro-Zone und in besonderem Maße die deutschen Steuerzahlerinnen und Steuerzahler.</p>
          <p>Ich habe es einmal ausgerechnet, Frau Bundeskanzlerin: Wenn wir alles zusammennehmen - beide Rettungspakete und die Euro-Bonds -, dann geht es um ein -Gesamtpaket in Höhe von 345 Milliarden Euro. Die Deutschen haften in einem Umfang von 100 Milliarden Euro. Wenn wir wenigstens sagen könnten, dass wir dadurch Griechenland helfen würden, dann machte das Ganze Sinn. Aber wir helfen Griechenland nicht mit einem einzigen Euro. Insofern setzen wir das Geld in den Sand. Das gilt sowohl für Griechenland als auch für Deutschland.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Ich habe es schon gesagt: Auch die 165 Milliarden Euro werden für die drohenden Verluste der privaten Banken und Hedgefonds eingesetzt. Alles wird sozialisiert, und die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler haften dafür.</p>
          <stage type="interjection">(Sigmar Gabriel [SPD]: Für Sozialisierung seid ihr doch auch!)</stage>
          <p>Außerdem kommt Folgendes hinzu, was hier so gut wie gar nicht thematisiert wird: Weihnachten 2011 hat die Europäische Zentralbank den großen Privatbanken in Europa ein Darlehen von 500 Milliarden Euro zu dem traumhaften Zinssatz von 1 Prozent gewährt - und das Ganze für drei Jahre. Jetzt bekommen die großen privaten Banken von der Europäischen Zentralbank noch einmal 500 Milliarden Euro, wieder für 1 Prozent und wieder für drei Jahre. Das ist doch abenteuerlich: 1 Billion Euro nur für die Liquidität der Banken. Kein Mensch fragt, woher das Geld kommt. Es wird doch gedruckt, Frau Bundeskanzlerin; um es einmal im Klartext zu sagen. Woher wollen Sie es denn sonst nehmen?</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Die Frechheit besteht doch darin, dass die Banken im Geld schwimmen. Wenn sie jetzt Staatsanleihen zum Beispiel von Irland, Portugal oder Spanien kaufen, dann verlangen sie mindestens 3 bis 4 Prozent Zinsen. Aber sie müssen nur 1 Prozent Zinsen zahlen. Was ist mit den Bürgerinnen und Bürgern? Wenn sie ihren Dispokredit in Anspruch nehmen, dann müssen sie 13 oder 18 Prozent Zinsen zahlen. Aber die Banken zahlen an uns nur 1 Prozent. Das ist eine Unverschämtheit, um es einmal klipp und klar zu sagen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Es geht auch um eine schwerwiegende Verletzung des Eigentumsrechts. Jetzt wundern Sie sich sicher, dass ich die Verletzung des Eigentumsrechts rüge. Aber das mache ich. Ich will es Ihnen erklären: Normalerweise haftet jede Eigentümerin und jeder Eigentümer für ihr oder sein Eigentum. Das heißt, man kann Gewinn daraus erzielen, aber wenn man Verluste oder Schulden hat, haftet man auch dafür. Das gilt für jede Bürgerin und jeden Bürger sowie für sämtliche Wirtschaftsunternehmen.</p>
          <p>Fragen Sie einmal einen Bäckermeister, der Schulden hat, ob er sich an die Regierung wenden kann und sie ihm dann einen zinsgünstigen Kredit zu 1 Prozent gibt, damit er das Ganze zurückzahlen kann.</p>
          <stage type="interjection">(Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Fragen Sie einmal die Bäckerei Müller im Freistaat Bayern!)</stage>
          <p>Fragen Sie einmal den Eigentümer eines Grundstücks, ob er eine solche Chance hat. Die Einzigen, die überhaupt kein Risiko eingehen, sind die Banken; denn sie bekommen immer die Gewinne und die Profite, haften aber niemals für die Schulden, weil das immer die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler übernehmen. Das verletzt das Eigentumsrecht schwerwiegend.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Ich darf daran erinnern: 480 Milliarden Euro haben wir in einem Rettungsschirm für die Banken zur Verfügung gestellt. Darüber redet ja schon keiner mehr, weil es drei Jahre her ist. Jetzt wird der Rettungsschirm wiederbelebt, es wird wieder Geld daraus gezahlt.</p>
          <p>Ich habe bereits von der 1 Billion Euro gesprochen, die um Weihnachten und jetzt, im Februar, den Banken gewährt wurde. Man muss sich einmal überlegen, welche Beträge in die Banken fließen. Für all das haften die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. Das ist eine Unverschämtheit und zerstört übrigens auch das gesamte Wirtschaftssystem. Wir brauchen keine Banken, die sich jedes Risiko leisten können, weil für jeden Verlust die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler haften und nicht sie selbst.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Deshalb ist unsere Forderung völlig berechtigt: Wenn die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler schon sämtliche Schulden der Banken bezahlen, dann müssen diese öffentlich-rechtliches Eigentum werden. Ich möchte, dass die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler dann auch die Gewinne und die Profite bekommen - und nicht nur die Schulden. Genau das muss sich ändern.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Außerdem sind die großen privaten Banken zu groß. Wir müssen sie verkleinern. Ich nenne Ihnen nur einen Grund: Frau Kohl, die abends im Fernsehen von der Börse berichtet, sagte zu mir bei Jauch: Wenn Sie deutscher Kanzler wären - ich räume ein, eine unwahrscheinliche Vorstellung; sie hat es aber gesagt -,</p>
          <stage type="interjection">(Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Gute Idee! - Dr. Frank-Walter Steinmeier [SPD]: Gott behüte!)</stage>
          <p>müssten auch Sie die Deutsche Bank kurz vor einer Insolvenz retten.</p>
          <stage type="interjection">(Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Die Frau hat recht! Das sollte Ihnen zu denken geben!)</stage>
          <p>Da sagte ich: Daran sehen Sie, dass sie zu mächtig ist.</p>
          <p>Wieso sind wir alle erpressbar? Wir müssen die Banken verkleinern. Auch eine Bank muss in Insolvenz gehen können. Wir können immer noch die Sparguthaben der Leute retten, aber wir müssen nicht die Bank retten. Wenn wir das müssen, dann ist sie zu mächtig. Deshalb sage ich: verkleinern, unbedingt regulieren und öffentlich-rechtlich gestalten - so wie die Sparkassen. Aber nicht wie die Landesbanken; denn die waren gegenüber den Finanzministern weisungsgebunden. Das will ich nicht. Ich will, dass sie wie die Sparkassen ausgestaltet werden. Mit diesen hatten wir in der Krise nicht die geringsten Schwierigkeiten. Sie sind öffentlich-rechtlich und sehr sinnvoll.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Jetzt komme ich noch einmal zum Paket für Griechenland. Das, was Sie in diesem Zusammenhang verlangen, ist derart unsozial, dass es in mir mehr als Erstaunen auslöst. Wie Sie, Herr Brüderle, in diesem Zusammenhang von einem Wohlstandsstaat sprechen können, zeugt von abenteuerlicher Arroganz.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</stage>
          <p>Was machen wir denn? Wir sagen: Der Mindestlohn in Griechenland muss von 751 Euro auf 586 Euro gekürzt werden. Das ist für Sie ein Wohlstandsstaat? Die Löhne müssen um 22 Prozent gekürzt werden. 15 000 Menschen müssen in diesem Jahr und 150 000 Menschen müssen bis 2014 aus dem öffentlichen Dienst entlassen werden. Die Renten sollen in den nächsten drei Jahren um 14 Milliarden Euro gekürzt werden. Und da sprechen Sie hier von einem Wohlstandsstaat?</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf von der LINKEN: Pfui!)</stage>
          <p>Die Konsequenzen der bisherigen Politik, der Kürzung von Löhnen, Renten und Sozialleistungen sowie der Privatisierungen, sind die folgenden: Seit drei Jahren gibt es eine Wirtschaftskrise. Es gibt einen Rückgang der Investitionen in Griechenland um 50 Prozent. Die Arbeitslosigkeit ist von 9 Prozent auf 21 Prozent gestiegen. Die Jugendarbeitslosigkeit ist auf 50 Prozent gestiegen. Es gibt weniger Steuereinnahmen und ein Minuswachstum. Und Sie, Frau Bundeskanzlerin, sprechen von Fortschritten. Welche Fortschritte in Griechenland sind denn damit verbunden? Es gibt doch nicht einen einzigen Fortschritt.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Die Schulden sind um 50 Milliarden Euro angestiegen. Wir haben jetzt nicht mehr eine Schuldenquote von 130 Prozent der Wirtschaftsleistung, sondern von 170 Prozent der Wirtschaftsleistung.</p>
          <p>Wenn man sieht, dass diese verheerende und rigorose Kürzungspolitik nicht dazu führt, dass wir Griechenland retten, sondern, ganz im Gegenteil, dazu, dass wir Griechenland immer weiter in die Katastrophe führen, dann muss man sich doch korrigieren.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)</stage>
          <p>Wir kennen das doch. Die Siegermächte des Ersten Weltkrieges haben in Versailles einen Vertrag beschlossen, der Deutschland bis ins Mark gedemütigt hat. Das war nicht der einzige, aber einer der Gründe, weshalb der Verbrecher Hitler und die NSDAP so stark wurden. Die Sieger des Zweiten Weltkrieges - gerade im Wes-ten - waren viel klüger und beschlossen geringe Reparationen und den Marshallplan zum Aufbau. Sie machen bei Griechenland Versailles. Die Griechen brauchen aber Marshall. Das ist das Entscheidende. Genau das findet nicht statt.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Wir gefährden die Solidarität innerhalb einer Gesellschaft und zwischen den Gesellschaften. Das ist zerstörerisch für Griechenland und die EU. Wir gefährden auch die Demokratie. Wenn zwei Männer, die in Banken Funktionen hatten, jetzt die Chefs in Griechenland und Italien sind - und das auch noch ohne Wahlen -, dann finde ich das schon abenteuerlich; ich will gar nicht darüber reden.</p>
          <p>Herr Schäuble schlägt den Griechen vor, die Wahlen zu verschieben, weil sie ihm nicht passen. Ich sage nur: Wo leben wir denn eigentlich?</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Und Innenminister Friedrich will Griechenland aus dem Euro drängen.</p>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Herr Kollege Gysi, darf Ihnen der Kollege Beck eine Zwischenfrage stellen?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="6" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Gregor Gysi" parliamentary_group="DIE LINKE" role="mp" position="NA" who_original="Gregor Gysi" party="DIE LINKE" name="Gregor Gysi">
          <speaker>Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE):</speaker>
          <p>Ja.</p>
        </sp>
        <sp who="Volker Beck (Köln)" parliamentary_group="GRUENE" role="mp" position="NA" who_original="Volker Beck (Köln)" party="GRUENE" name="Volker Beck">
          <speaker>Volker Beck (Köln) (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</speaker>
          <p>Ich möchte Sie fragen, was Sie uns gerade mit den Aussagen zum Versailler Frieden mitteilen wollten. Wollten Sie das intonieren im Sinne von "Weg mit dem Versailler Schandfrieden", wie das früher in der Weimarer Republik gefordert wurde?</p>
          <stage type="interjection">(Zurufe von der LINKEN: Oh!)</stage>
          <p>Ich bin wirklich ein bisschen entsetzt.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</stage>
          <p>Man kann doch diese Art von Parolen nicht ohne historischen Zusammenhang aufnehmen. Was war denn 1870/71, wie war die Vorgeschichte, und was ist mit dem historischen Kontext? Wie beurteilen Sie die Auseinandersetzungen zur Verantwortlichkeit im Hinblick auf den Ersten Weltkrieg?</p>
          <stage type="interjection">(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - Daniel Bahr [Münster] [FDP]: Unglaublich!)</stage>
        </sp>
        <sp who="Gregor Gysi" parliamentary_group="DIE LINKE" role="mp" position="NA" who_original="Gregor Gysi" party="DIE LINKE" name="Gregor Gysi">
          <speaker>Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE):</speaker>
          <p>Das werde ich Ihnen sagen, obwohl ich jetzt keinen gesamthistorischen Vortrag halten kann; das würde ein bisschen zu weit führen. In Versailles saßen die Siegermächte zusammen. Das war völlig korrekt, ebenso dass sie einen Vertrag geschlossen haben. Aber sie sind viel zu weit gegangen, weil sie nicht aufhören konnten, zu siegen. Dadurch haben sie Deutschland wirtschaftlich, sozial und politisch in einem Grade gedemütigt, dass Hitler mit seiner Verbrecherpartei das Ganze nutzen konnte. Das ist das, was ich ihnen vorwerfe. Da waren die Westmächte nach dem Zweiten Weltkrieg viel klüger,</p>
          <stage type="interjection">(Thomas Oppermann [SPD]: Was hat das jetzt mit Griechenland zu tun?)</stage>
          <p>indem sie gesagt haben: So machen wir das nicht wieder, wir machen das anders. - Das ist das Entscheidende. Wenn Sie das nicht begriffen haben, dann tut es mir leid.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN - Thomas Oppermann [SPD]: Unmöglich! - Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Schämen Sie sich! Das ist wirklich relativ!)</stage>
          <p>Jetzt komme ich leider nicht mehr zum Fiskalvertrag; ich sage hierzu aber kurz Folgendes: Der Fiskalvertrag ist deshalb eine Katastrophe, weil Sie die Schuldenbremse in ganz Europa einführen. Diese macht aber die Politik handlungsunfähig.</p>
          <stage type="interjection">(Norbert Barthle [CDU/CSU]: Im Gegenteil!)</stage>
          <p>Damit werden die Zustände immer undemokratischer. Egal welche Regierung an der Macht ist, sie kann nicht mehr verantwortungsbewusst handeln. Sie übertragen jetzt den falschen Weg, den Deutschland mit der Agenda 2010 und mit der Schuldenbremse eingeschlagen hat, auf ganz Europa. An unserem Wesen werden die Leute nicht genesen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Wir müssen in Bezug auf Europa endlich klüger werden.</p>
          <p>Zum Schluss - meine Redezeit geht zu Ende, Herr Bundestagspräsident - sage ich Ihnen noch Folgendes: Ich habe die tapfere Oppositionsrede von Herrn Steinbrück gehört, jetzt wird auch Frau Künast eine tapfere Oppositionsrede halten, und dann stimmen Sie der Regierungsvorlage wieder zu. Das ist immer dasselbe.</p>
          <stage type="interjection">(Thomas Oppermann [SPD]: Aber dass Ihre Rede jetzt vorbei ist, da können wir froh sein!)</stage>
          <p>Egal ob ich an den Afghanistan-Krieg, die Agenda 2010 - NA</p>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Herr Kollege.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="7" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Gregor Gysi" parliamentary_group="DIE LINKE" role="mp" position="NA" who_original="Gregor Gysi" party="DIE LINKE" name="Gregor Gysi">
          <speaker>Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE):</speaker>
          <p>- oder die Griechenland-Pakete denke: Immer herrscht zwischen Union, SPD, FDP und Grünen eine Konsenssoße. Aber zum Glück gibt es noch die Linke und damit eine Kraft, die den Mut hat, Nein zu sagen.</p>
          <p>Danke schön.</p>
          <stage type="interjection">(Anhaltender Beifall bei der LINKEN - Thomas Oppermann [SPD]: Gut, dass die Rede vorbei ist!)</stage>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Nächster Redner ist der Kollege Volker Kauder für die CDU/CSU-Fraktion.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="8" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Volker Kauder" parliamentary_group="CDU/CSU" role="mp" position="NA" who_original="Volker Kauder" party="CDU" name="Volker Kauder">
          <speaker>Volker Kauder (CDU/CSU):</speaker>
          <p>Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ich bin nicht sprachlos, nur ein wenig erkältet. Aber nach den historischen Kenntnissen, die Gregor Gysi hier vorgetragen hat, könnte man sprachlos sein.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Es war eine unglaubliche Interpretation des Geschehens im Zusammenhang mit dem Ausgang des Ersten Weltkrieges.</p>
          <stage type="interjection">(Sigmar Gabriel [SPD]: Es waren keine Kenntnisse! - Zuruf von der LINKEN: Sie haben doch keine Ahnung vom Versailler Vertrag!)</stage>
          <p>Noch etwas, Herr Gysi: Ich finde es nicht richtig, dass Sie hier lachend und grinsend vom Rednerpult gegangen sind. Auch für die Opposition ist es eine Frage der Verantwortung, wenn es darauf ankommt, zum Euro und zu unserem Land zu stehen. Diese Verantwortung nehmen Sie gerade nicht wahr, Herr Gysi. Das ist der Unterschied.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Ich begrüße es außerordentlich, dass der Kollege Steinbrück gesagt hat, dass die SPD-Bundestagsfraktion mit großer Mehrheit zustimmen wird. Aber dann, Herr Steinbrück, hört es mit den Gemeinsamkeiten auch schon weitgehend auf.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der SPD)</stage>
          <p>Ich finde es schon sehr mutig von Ihnen, sich hier hinzustellen und Prognosen abzugeben, was passieren wird und was nicht.</p>
          <stage type="interjection">(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Aber besser als die von Friedrich!)</stage>
          <p>Weil ich schon damals dem Bundestag angehört habe, erinnere ich mich noch sehr gut daran, welche Prognosen die Sozialdemokraten und ihr Bundeskanzler Gerhard Schröder abgegeben haben, als wir vor der Aufnahme Griechenlands in die Euro-Zone gewarnt haben.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Ich erinnere mich noch sehr gut daran, wie da vorne gesagt worden ist, das sei alles kein Problem. Wer sich schon bei dieser Frage so granatenmäßig geirrt hat, der braucht uns hier keine Belehrungen zu geben, was passieren wird.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP - Zuruf der Abg. Petra Merkel [Berlin] [SPD])</stage>
          <p>Jetzt schauen wir uns doch einmal die Entwicklung an. Es war völlig richtig, dass wir von Anfang an gesagt haben: Es geht um den Euro, es geht um Europa, es geht auch um die Zukunft unseres eigenen Landes; deswegen sind wir zur Hilfe und Solidarität bereit. Deswegen war für uns, für die überwiegende Mehrheit unserer Koalition, völlig klar, dass wir den Griechen die Chance geben wollen, dass sie in der Euro-Zone wieder auf die Füße kommen und vorankommen. Wir haben gesagt: Dafür gibt es Hilfe; es müssen aber auch notwendige Maßnahmen ergriffen werden.</p>
          <p>Ich kann nur sagen: Gott sei Dank ist das in dieser Situation von der Regierungskoalition, von der Bundeskanzlerin und vom Bundesfinanzminister so formuliert worden. Wenn Sie an der Regierung gewesen wären, hätten Sie versucht, Ihren Fehler, den Sie damals, 2000, gemacht haben, dadurch zu kaschieren, dass Sie eine Vergemeinschaftung der Schulden durch Euro-Bonds vorangetrieben hätten. Das wäre ein glatter Fehler gewesen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Es hätte in Griechenland nichts bewirkt, null. Deswegen kann ich nur sagen: völlig auf der falschen Fährte.</p>
          <p>Im Übrigen waren Sie sich nicht ganz sicher - ich habe mir das einmal angeschaut, Herr Steinbrück -: einmal für Euro-Bonds, dann wieder dagegen. Vielleicht waren Sie da, wie Frau Künast sagen würde, ein bisschen von der Wirklichkeit getrieben.</p>
          <stage type="interjection">(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Er hat es verstanden!)</stage>
          <p>Das ist im Übrigen kein Fehler; denn, Frau Künast, Politik beginnt immer mit dem Betrachten der Wirklichkeit, nicht mit grüner Ideologie. Das will ich einmal klar und deutlich formulieren.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Wir sind in Europa Schritt für Schritt vorangekommen. Ich finde es wirklich unglaublich, sich hier im Deutschen Bundestag hinzustellen und so zu tun, als ob sich überhaupt nichts bewegt hätte, als ob überhaupt nichts vorangegangen wäre. Ich will Ihnen einmal sagen: Ich habe großen Respekt vor den Leistungen, die die Iren erbracht haben. Ich habe großen Respekt vor dem, was die Spanier und die Portugiesen vorangebracht haben.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Es ist also total falsch, hier zu sagen, die Politik, die von der Regierung und der Koalition gemacht worden ist, sei nicht erfolgreich. Es hat sich bewährt, dass wir gesagt haben: Wir gehen hier Schritt für Schritt vor und versuchen, zu erreichen, dass es keine Ansteckung gibt.</p>
          <p>Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, es war eine Forderung auch aus der Opposition, aber vor allem von uns, dass der private Sektor beteiligt wird.</p>
          <stage type="interjection">(Zurufe von der SPD)</stage>
          <p>Das war nicht einfach. Ich bin außerordentlich dankbar, dass genau dieser Punkt, der uns in der Koalition so wichtig war, von der Regierung eins zu eins umgesetzt worden ist. Das, was dort erreicht wurde, ist ein wirklich großer Erfolg.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP - Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Geschichtsklitterei, Herr Kauder!)</stage>
          <p>Ich habe Verständnis dafür, dass sich manche Rentner und Menschen mit kleinem Einkommen in Griechenland die Frage stellen: Was ist denn eigentlich passiert? Wie kann es weitergehen? Wie kriegen wir wieder eine Perspektive? Aber, Herr Steinbrück, ich habe überhaupt kein Verständnis, wenn Sie den Eindruck erwecken - so ist es wenigstens bei mir angekommen; ich hoffe, Sie haben es nicht so gemeint -, dass Sie Verständnis dafür haben, dass einige in Griechenland unsere Spitzenpolitiker verunglimpfen und von ihnen ein Bild zeichnen, das nicht akzeptabel ist, das wir in keinster Weise akzeptieren können.</p>
          <stage type="interjection">(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Herr Kauder, wo hat Herr Steinbrück denn das gemacht? Erzählen Sie doch nicht solch einen Unsinn hier!)</stage>
          <p>Es zeichnet sich jetzt ab, dass diejenigen, die in Griechenland Verantwortung tragen, durchaus Verständnis für unser Tun haben. Es war schon beeindruckend, dass eine ganze Reihe von Spitzenpolitikern gesagt hat, dass sie zu den notwendigen Reformmaßnahmen stehen. Das wäre vor einigen Monaten noch nicht der Fall gewesen. Wir haben also erreicht, dass sich ein Bewusstseinswandel vollzogen hat.</p>
          <p>Natürlich stellt man sich auch in unserem Land Fragen, zum Beispiel: Warum muss Griechenland so geholfen werden? Dann ist man sehr schnell dabei, zu sagen: Eigentlich habt ihr recht, auch wir haben unsere Zweifel. - Ich weiß, dass auch in meiner Fraktion der eine oder andere der Meinung ist, dass man einen anderen Weg beschreiten müsste.</p>
          <stage type="interjection">(Dr. Sascha Raabe [SPD]: Sogar im Kabinett! - Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Nicht nur in der Fraktion, auch in der Bundesregierung!)</stage>
          <p>- Das gibt es bei Ihnen offenbar auch, Herr Trittin; seien Sie vorsichtig. Wahrscheinlich ist es bei Ihnen selber so, dass Sie reden und gleichzeitig Zweifel am Gesagten haben; das kennen wir auch.</p>
          <stage type="interjection">(Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Was?)</stage>
          <p>Ich will auf Folgendes hinweisen: Natürlich haben wir diese Frage diskutiert. Nach reiflicher Überlegung sind wir zu der Überzeugung gekommen, dass die Risiken, wenn wir es anders machen als jetzt und Griechenland nicht mit entsprechenden Auflagen helfen, zu groß sind; denn niemand kann sagen, was es für Folgen für den einzelnen Sparer in unserem Land hat, wenn wir jetzt die falschen Entscheidungen treffen. Deswegen haben wir uns für dieses Programm entschieden. Wir als Koalition werden dem Antrag der Bundesregierung zustimmen. Es ist eine Hilfe für Griechenland, für Europa, aber es liegt auch in unserem ureigenen nationalen Interesse.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Wolfgang Schäuble hat darauf hingewiesen, dass wir mit diesem zweiten Griechenland-Paket einen entscheidenden Schritt tun. Ich bin übrigens außerordentlich dankbar dafür, dass der IWF dabei ist. Man muss angesichts der Situation sagen: Ohne IWF wären wir nicht auf diesen richtigen und guten Weg gekommen. Darauf muss man ausdrücklich hinweisen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Der IWF legt Programme nur für drei Jahre auf, und dann schaut er sich das Ganze wieder an. Deswegen ist es doch völlig richtig, dass wir uns auf die nächsten drei Jahre konzentrieren mit der Perspektive, dass es vorangeht.</p>
          <p>Es ist natürlich auch richtig, dass sich jetzt die Staats- und Regierungschefs darüber unterhalten, wie wir Griechenland eine Wachstumsperspektive eröffnen können. Man wird sicher überlegen müssen, Frau Bundeskanzlerin, wie man es den Griechen leichter machen kann, dass sie die Gelder, die im Rahmen der europäischen Strukturfonds zur Verfügung stehen, tatsächlich einsetzen können. Ich weiß sehr wohl, dass gesagt wird: Wenn auf den Eigenanteil verzichtet wird, dann ist das ein Problem. Aber wir würden zustimmen, dass in einer solchen Ausnahmesituation bei ganz bestimmten Programmen dieser Weg gegangen wird, um dem Land wieder eine Perspektive zu geben.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</stage>
          <p>Das ist eine Art Marshallplan, den wir für richtig halten würden. Diesen Weg bei den nächsten Beratungen in Brüssel einzuschlagen, dazu möchten wir Sie ermuntern.</p>
          <p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir alle haben uns diese Situation nicht ausgesucht. Für uns alle ist es nicht leicht, immer wieder mit diesen Fragen konfrontiert zu werden, sich in Sondersitzungen außerhalb der üblichen Sitzungen mit diesen Themen zu befassen und die Ergebnisse den Menschen draußen im Land zu erklären. Aber ich kann nur sagen: Es gibt Augenblicke in der Geschichte, in denen es wirklich darauf ankommt, geschlossen das Richtige zu tun und den einen oder anderen Zweifel zurückzustellen, um die Zukunft zu gewinnen. In einer solchen Situation sind wir.</p>
          <stage type="interjection">(Thomas Oppermann [SPD]: Ihre Fraktion!)</stage>
          <p>Deswegen werden wir dem Antrag der Bundesregierung zustimmen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Das Wort erhält jetzt die Kollegin Renate Künast, Bündnis 90/Die Grünen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="9" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Renate Künast" parliamentary_group="GRUENE" role="mp" position="NA" who_original="Renate Künast" party="GRUENE" name="Renate Künast">
          <speaker>Renate Künast (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Frau Merkel, wir stehen jetzt erneut hier. Vor fast zwei Jahren, als es um das erste Griechenland-Paket ging, standen wir schon einmal hier. Damals haben wir als Grüne zugestimmt. Es entspricht unserem Wertegerüst, zu sagen: Es gibt eine gemeinsame Verantwortung, nicht nur in der Euro-Zone, sondern in ganz Europa. Wir wollen kein Land in der Europäischen Union fallen lassen, und wir wollen schon gar nicht die Ärmsten der Armen in Griechenland, die Rentnerinnen und Rentner, fallen lassen. Dazu stehen wir. Unser Gerüst steht. Ich muss aber feststellen, dass Ihr Gerüst bedenklich wackelt, und zwar so sehr, dass Herr Kauder am Ende seiner Rede sogar pathetisch werden musste, um alle zusammenzubringen.</p>
          <p>Was haben wir erlebt? Sie lassen sich in der Europäischen Union "Madame Non" nennen - Sie haben sich dort den Ruf erarbeitet, dass Sie das Europäische nicht weiterentwickeln wollen -, und zu Hause lassen Sie sich von der Bild-Zeitung als eiserne Lady feiern. Frau Merkel, das Feuer der Krise in Europa ist durch Ihr Zögern und Zaudern erst richtig angefacht worden. Deshalb befinden wir uns heute in dieser Situation.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</stage>
          <p>Ich habe eigentlich nicht damit gerechnet, dass das jemals passieren würde, aber ich muss doch sagen: Helmut Kohl hätte in einer solchen historischen Situation keine Sekunde gezögert oder gezaudert. Er hätte dagestanden als einer, der sich für die Weiterentwicklung Europas einsetzt, und hätte gestaltet, während Sie Ihre Handtasche und das Portemonnaie darin wie die eiserne Lady festhalten und de facto sagen: "Wir geben nichts",</p>
          <stage type="interjection">(Norbert Barthle [CDU/CSU]: So ein Blödsinn!)</stage>
          <p>während Sie sich im Luftraum über den Stammtischen in Europa und in Bayern aufhalten. Ich aber sage: Frau Merkel, knallhartes Sparen allein hilft uns nicht.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Herr Brüderle, ich glaube, Sie haben verstanden, was ich meine, wenn ich in diesem Zusammenhang sage: von der Realität getrieben. Alle Vorschläge, die von dieser Koalition gemacht wurden, waren schon nach kurzer Zeit nicht einmal mehr das Papier wert, auf dem sie standen, weil die Vorschläge immer von der Realität überholt wurden. Leider ist dies immer noch der Fall.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</stage>
          <p>Ich muss eine Sache ansprechen, die ich entgeistert zur Kenntnis genommen habe - Frau Merkel, ich gebe zu, dass Sie dieses Thema angetippt haben; das, was Sie dazu gesagt haben, war mir aber, ehrlich gesagt, zu wenig -: Mittlerweile haben Sie nicht einmal mehr Ihr eigenes Kabinett im Griff. Dass selbst im Kabinett keine Rededisziplin mehr herrscht und man nicht mehr an die eigene Strategie glaubt, ist schon ein unglaublicher Vorgang. Überhaupt gibt es lauter unglaubliche Vorgänge. Der Wirtschaftsminister kümmert sich um Frösche und philosophiert darüber, und der Bundesinnenminister erzählt uns, man solle Griechenland lieber Anreize bieten, um aus der Euro-Zone herauszugehen. Was ist das denn für ein Unsinn? Wenn Griechenland geht, gehen auch andere. Dann haben wir einen Dominoeffekt. Dieses Gerede führt in Griechenland zu Kapitalflucht. Die Kapitalflucht führt dazu, dass es Griechenland noch schneller noch schlechter geht. Das, was Herr Friedrich gemacht hat, ist Brandbeschleunigung. Das hätten Sie mit klaren Worten zurückweisen müssen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der SPD - Zurufe von der CDU/CSU)</stage>
          <p>Jeder erzählt munter, wie es geht. Wir brauchen aber etwas anderes. Gerade weil wir merken, dass Griechenland an den Intentionen Deutschlands zweifelt und manches Plakat und manches Titelblatt als historischer Missgriff bezeichnet werden kann - das muss man sich nicht gefallen lassen -, müssen wir hier deutlich machen: Wir sagen Ja zu Europa, wir sagen Ja zum Weiterbau Europas, und wir sind wild entschlossen, den Griechen zu helfen, und zwar nicht nur beim Sparen, sondern auch bei der Schaffung ordentlich bezahlter Jobs und beim Aufbau einer ordentlichen Wirtschaft.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN - Klaus Ernst [DIE LINKE]: Die kürzen doch nur die Löhne, und ihr stimmt zu! Die Renten kürzen sie auch, und ihr stimmt auch zu!)</stage>
          <p>- Mit dem einfachen Klappklapp der Linken geht es nicht. Sie haben ja nicht einmal beim Versailler Vertrag die Geschichte verstanden.</p>
          <p>Wir sagen eines ganz klar: Dieses Paket ist nötig und sinnvoll, aber es kommt sehr spät. Es ist - aber deshalb kann man nicht die Zustimmung verweigern - leider nicht ausreichend für das, was gebraucht wird.</p>
          <p>Frau Merkel, Sie haben in der ganzen Zeit der politischen Auseinandersetzung darüber mehrere Fehler gemacht. Sie haben am Anfang immer nur das Glück der Gläubiger und der Commerzbank im Kopf gehabt. Sie haben sich dem Schuldenschnitt und der privaten Beteiligung nicht genähert. Sie haben immer wieder erklärt, ein nächster Schritt oder eine Aufstockung müsste nicht sein. Da halte ich es lieber nicht mit Friedrich und nicht mit Kampeter, der nicht die Wahrheit sagt, sondern lieber mit Herrn Schäuble, der schon heute zugibt, dass ein drittes Rettungspaket nicht ausgeschlossen werden kann. Meine Damen und Herren, sagen wir dem Land die Wahrheit!</p>
          <p>Eine gute, prosperierende Entwicklung in Europa, eine gute Wirtschaft, gute Jobs und gute Einnahmen in Bund, Ländern und Kommunen sind nur bei einer funktionierenden Euro-Zone und einer neuen Wirtschaftsregierung in Europa möglich. Sie erreicht man nicht, indem man den Menschen keinen reinen Wein einschenkt, sondern sie in einer Sicherheit wiegt, in der wir uns gar nicht befinden.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</stage>
          <p>Viele haben es hier schon gesagt: Nur durch Sparen wird Griechenland nie aus der Krise herauskommen, Frau Merkel; denn so wird Griechenland am Ende kaputtgespart.</p>
          <stage type="interjection">(Klaus Ernst [DIE LINKE]: Und deshalb stimmt ihr zu?)</stage>
          <p>Wir brauchen jetzt Folgendes: Wir brauchen den Stopp der fatalen Abwärtsspirale, in der sich Griechenland gerade befindet.</p>
          <stage type="interjection">(Klaus Ernst [DIE LINKE]: Ihr stimmt doch zu!)</stage>
          <p>Deshalb geht es jetzt darum, Griechenland die Hand zu reichen und dafür Sorge zu tragen, dass es kein Fass ohne Boden gibt, sondern dass ein Boden eingezogen wird. Das heißt, es muss ein europäisches Investitionsprogramm geschaffen werden, eine Art Marshallplan. Da müssten wir schon längst weiter sein, als Sie es in allen Ihren Vorlagen sind.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD)</stage>
          <p>Zu den Zielen, die sich Europa selbst gesetzt hat, gehört, jetzt loszulegen und einen ganz konkreten Vorschlag dafür zu machen - und nicht nur mit Investoren hinfahren und herumschwadronieren, Herr Rösler -, wie man eine Taskforce aus Vertretern der griechischen Regierung, lokalen Regierungen, potenziellen Investoren und vielleicht auch der EU-Verwaltung einrichtet, mithilfe derer in einzelnen Segmenten bürokratische und rechtliche Hindernisse beseitigt werden, um dort eine funktionsfähige Wirtschaft bzw. Wirtschaftszweige aufzubauen. Was ist denn zum Beispiel mit dem Helios-Projekt und den erneuerbaren Energien, damit Griechenland von den teuren Öl- und Gasimporten wegkommt?</p>
          <stage type="interjection">(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Wie wäre es denn mit Investitionen in den Netzausbau und in die Infrastruktur sowie dem Ausbau des Tourismus, wovon es viel mehr geben könnte? Nur mit solchen konkreten Maßnahmen kommen wir weiter.</p>
          <p>Was Griechenland in diesem Zusammenhang braucht, ist nicht nur Sparen auf dem Rücken der Ärmsten und Armen, sondern ein Programm, mit dem die Wirtschaft in einigen Regionen tatsächlich losgeht, ein Programm, das den Griechen ein Stück Zeit gibt, und ein Programm - dies sage ich bewusst in Richtung FDP -, das natürlich auch finanziert werden kann. Deshalb noch einmal: Wir brauchen eine Finanztransaktionsteuer. Genau die könnte Griechenland helfen, das, was die Finanzmärkte angerichtet haben, zu beseitigen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Ich muss schon sagen, Frau Merkel: Gemeinhin muss man feststellen, dass der Kern der Krise Vertrauen ist. Deshalb habe ich gerade einmal auf Helmut Kohl rekurriert, bei dem immer alle wussten, dass sie darauf vertrauen können, dass er dieses europäische Projekt vorantreiben will. Das tun Sie nicht. Sie kommen mit einem Fiskalpakt, den wir demnächst zur Notifizierung vorgelegt bekommen und von dem Sie behaupten, er sei ein scharfer Wachhund gegenüber dem bisherigen Schlen-drian. Aber wenn ich daraufgucke, dann muss ich feststellen, dass es kein scharfer Wachhund ist, sondern ein klappriges Gebiss; denn Sie haben die Sanktionen nicht einmal so geregelt, dass Sie die Regeln des Fiskalpaktes am Ende auch durchsetzen können. Das Geld wird sehr einseitig eingesetzt, es gibt keine Investitionen in neue Jobs.</p>
          <p>Ich kann Ihnen eines sagen: Es ist richtig, für die nachfolgenden Generationen ein Zeichen für mehr Haushaltsdisziplin zu setzen, wobei jedes Kind schon heute 20 000 Euro Schulden hat. Aber dieser Fiskalpakt hat jede Menge Mängel.</p>
          <p>Zum Schluss bleibt mir nur eines festzustellen: Wir werden dem vorliegenden Antrag heute im Bundestag zustimmen,</p>
          <stage type="interjection">(Dr. Dagmar Enkelmann [DIE LINKE]: Aha! Interessant!)</stage>
          <p>weil es um den Erhalt der Europäischen Union geht. Ihnen von den Linken sage ich: Es reicht nicht, im Leben links zu sein und links zu tönen. Man muss auch dafür sorgen, dass den Armen und Ärmsten und den Rentnerinnen und Rentnern nicht durch einen ungeordneten Staatsbankrott das letzte Geld aus dem Portemonnaie gezogen wird.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Ihr habt keine Lösung. Ihr wisst nicht, wie Griechenland Mitte März dieses Jahres seine Kredite zurückzahlen soll. Man muss beides machen: Man muss akut helfen und gleichzeitig ein zweites Standbein aufbauen, indem man Griechenland hilft - zum Beispiel bei den Reformen, beim Abbau der Korruption und bei der Verwaltungsreform - und ein gezieltes Investitionsprogramm für neue Jobs auf den Weg bringt.</p>
          <stage type="interjection">(Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Da klatscht noch nicht einmal die eigene Fraktion! - Klaus Ernst [DIE LINKE]: Ihr seid Lohnkürzer!)</stage>
          <p>Das sollte die Botschaft des heutigen Tages sein.</p>
          <stage type="interjection">(Dr. Gesine Lötzsch [DIE LINKE]: Sagen Sie das lieber mal Ihrer eigenen Fraktion! - Klaus Ernst [DIE LINKE]: Aha! Also Rentenkürzung und Lohnkürzung, ja?)</stage>
          <p>Ich sage eines ganz klar: Die Europäische Union ist ein elementares deutsches Interesse, weil wir die Globalisierung sozial gestalten wollen und weil wir den Klimaschutz wollen. Wir wollen keine Europäische Union, in der die Reichen immer reicher werden, sondern eine Europäische Union, in der jeder Mann und jede Frau eine Chance hat.</p>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Frau Kollegin.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="10" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Renate Künast" parliamentary_group="GRUENE" role="mp" position="NA" who_original="Renate Künast" party="GRUENE" name="Renate Künast">
          <speaker>Renate Künast (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</speaker>
          <p>Ich komme zum Schluss. - Unter diesem Gesichtspunkt muss man eines sagen: Die Pleite Griechenlands kann man im Interesse der Griechinnen und Griechen nicht wollen. Man kann sie auch mit Blick auf die gesamte Europäische Union nicht wollen. Deshalb stimmen wir heute zu.</p>
          <stage type="interjection">(Dr. Dagmar Enkelmann [DIE LINKE]: Aha!)</stage>
          <p>Zugleich weisen wir allerdings darauf hin, dass es weiter zu arbeiten gilt.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall beim BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN sowie bei Abgeordneten der SPD - Klaus Ernst [DIE LINKE]: Also: Rentenkürzung und Lohnkürzung!)</stage>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Hermann Otto Solms ist der nächste Redner für die FDP-Fraktion.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="11" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Hermann Otto Solms" parliamentary_group="FDP" role="mp" position="NA" who_original="Hermann Otto Solms" party="FDP" name="Hermann Otto Solms">
          <speaker>Dr. Hermann Otto Solms (FDP):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die FDP ist die einzige Partei, die ihre Mitglieder zu diesem Thema befragt hat;</p>
          <stage type="interjection">(Lachen bei Abgeordneten der SPD - Klaus Ernst [DIE LINKE]: Ihr habt ja auch nur so wenige! - Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Oh ja! Das war von langer Hand von der Parteiführung geplant! - Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Haben Sie das beantragt, Herr Solms?)</stage>
          <p>es wäre gut gewesen, auch Sie hätten das gemacht.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der FDP)</stage>
          <p>Diese Befragung führte zu dem Ergebnis, dass die Mehrheit unserer Mitglieder die Politik der Koalition trotz der kritischen Stimmung, die in dieser Frage in Deutschland herrscht, unterstützt.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU - Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Wie viele haben denn teilgenommen?)</stage>
          <p>Wir sind der Meinung, dass wir aus europäischer Solidarität, aber auch aus Solidarität mit den Griechen vernünftige Hilfe leisten müssen. Es ist nicht so, Frau Künast, dass nichts gegeben wird. Zu dem Vergleich mit Versailles, Herr Gysi, kann ich nur sagen: Das war voll daneben.</p>
          <stage type="interjection">(Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE]: Überhaupt nicht!)</stage>
          <p>Der Versailler Vertrag hatte zur Folge, dass das Deutsche Reich ausgeblutet ist und das Geld entzogen worden ist.</p>
          <stage type="interjection">(Dr. Dagmar Enkelmann [DIE LINKE]: Aha!)</stage>
          <p>Was wir mit Griechenland machen, ist das genaue Gegenteil.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der FDP - Widerspruch bei der LINKEN)</stage>
          <p>Wir haben dem Land zuerst 110 Milliarden Euro gegeben, und jetzt stellen wir weitere 130 Milliarden Euro bereit. Wir zahlen dem Land also riesige Beträge. Aber wir stellen das Geld nicht einfach so zur Verfügung. Für diese Leistung muss es eine Gegenleistung geben. Griechenland muss bereit sein, seine Strukturen so zu verändern, dass das Geld vernünftig eingesetzt werden kann.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP sowie bei Abgeordneten der CDU/CSU)</stage>
          <p>Im Rahmen der Fonds, die es auf europäischer Ebene gibt, steht Geld zur Verfügung, das in Griechenland gar nicht abgerufen werden kann, weil die Voraussetzungen nicht erfüllt sind. Wir sorgen dafür, dass die Rahmenbedingungen für wirtschaftliche Betätigung, für Wettbewerb und für Investitionen in Griechenland so gestaltet werden, dass es für Investoren Sinn macht, dort tätig zu werden. Eine Reihe von deutschen mittelständischen Unternehmern ist gemeinsam mit Herrn Rösler nach Griechenland gereist. Dass die notwendigen Voraussetzungen erfüllt sind, haben sie nicht gesehen. Dies muss jetzt geschehen. Dafür zu sorgen, ist unsere Aufgabe.</p>
          <p>Zu der Forderung, Griechenland solle aus dem Euro-Raum austreten, muss ich sagen: Diese Forderung kommt zwei Jahre zu spät. Herr Friedrich, wenn Sie das ernst meinen, hätten Sie Ihre Kritik vor zwei Jahren äußern sollen; ich habe meine Kritik damals zu Protokoll gegeben. Heute sind wir nämlich einen Riesenschritt weiter, und zwar auf dem Weg in eine Stabilitätsunion und nicht in eine Transferunion, der einige von Ihnen noch anhängen, Stichwort Euro-Bonds. Schauen Sie sich doch an, welche Veränderungen in Irland, Portugal, Spanien und selbst in Italien mittlerweile auf den Weg gebracht worden sind. Schauen Sie sich an, was bei der Rekapitalisierung der Banken in Europa geschehen ist. Die Stabilität des Bankensektors ist doch deutlich gesteigert worden.</p>
          <p>Schauen Sie sich an, welche Regulierungen wir an den Finanzmärkten eingeführt haben. Sie vergessen das ja anscheinend immer wieder. Wir haben die Bankenabgabe eingeführt, wir haben Leerverkäufe verboten, wir haben die Hedgefonds reguliert, die Herr Eichel seinerzeit nichtreguliert eingeführt hat, wir haben mit einem speziellen Gesetz die Bankenrestrukturierung vorgenommen, und wir haben in Europa dafür gesorgt, dass die Ratingagenturen gemeldet und genehmigt werden müssen.</p>
          <p>Wir sind also auch hier schon einen Riesenschritt weiter. Sie diskutieren immer nur so, als wären wir noch auf dem Stand von vor zwei Jahren. Das ist längst Vergangenheit.</p>
          <p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir sind auf einem guten Weg. Wir halten diese Entwicklung für ausgesprochen unterstützenswert. Wir wissen aber, dass auf dem Weg immer auch Fehler geschehen können. Das ist nicht schlimm. Man muss die Fehler dann korrigieren und den Griechen eben auch sagen: Hier habt ihr zusätzliche Leistungen zu erbringen, das seid ihr unserer Solidarität schuldig. Das ist Geben und Nehmen und beruht auf Gegenseitigkeit.</p>
          <p>Auf dieser Basis sollten alle in diesem Hause diesem Antrag zustimmen.</p>
          <p>Vielen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der FDP und der CDU/CSU)</stage>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Carsten Schneider erhält nun das Wort für die SPD-Fraktion.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="12" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Carsten Schneider (Erfurt)" parliamentary_group="SPD" role="mp" position="NA" who_original="Carsten Schneider (Erfurt)" party="SPD" name="Carsten Schneider">
          <speaker>Carsten Schneider (Erfurt) (SPD):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Solms, Sie haben eben darauf rekurriert, dass man, wenn man Fehler gemacht hat, sie auch korrigieren muss. Das ist grundsätzlich richtig. Mit dem jetzigen Programm für Griechenland korrigieren Sie einen Fehler, nämlich den, eine Beteiligung privater Gläubiger an der Sanierung Griechenlands auszuschließen, wie das bisher der Fall war. Auch das ist ein Grund, weshalb wir dieses Mal zustimmen werden.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD)</stage>
          <p>Peer Steinbrück hat es schon gesagt: Wir haben von Beginn an gefordert, dass der Finanzsektor einen maßgeblichen Beitrag für die Sanierung und die Wiederherstellung der Ordnung der öffentlichen Finanzen in -Europa leisten muss. Ich kann hinsichtlich der Finanztransaktionsteuer nur unterstreichen: Sie ist notwendig. Sie wehren sich aber dagegen, dass auch diejenigen einen Teil der Last tragen müssen, die in den vergangenen Jahren profitiert haben.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD)</stage>
          <p>Die Beteiligung des Privatsektors haben wir als Sozialdemokraten als einen von zwei Marksteinen von Anfang an gefordert. Diejenigen, die über Jahre hinweg hohe Zinsen erhalten haben, müssen auch an der Sanierung beteiligt werden. Das passiert jetzt. Das ist der erste richtige Schritt.</p>
          <p>Über den zweiten Schritt, der aufgrund der Analyse hinzukommen müsste, können Sie heute im Handelsblatt etwas nachlesen. Ihr Sachverständigenrat zur -Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung empfiehlt Ihnen, auch das Thema Wachstum noch viel mehr in den Mittelpunkt zu rücken. Man muss ganz klar sagen: Hier gibt es eine große Lücke. Nichts aus dem bisher bestehenden Programm hilft, Wachstum oder Stabilität in Griechenland, geschweige denn in Europa, zu generieren.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD)</stage>
          <p>Wir haben hier 2004, 2005, 2006 gezeigt, dass man auch mit aktivierender - Herr Brüderle, Sie haben das vorhin "keynesianisch" genannt - -</p>
          <stage type="interjection">(Otto Fricke [FDP]: Linkskeynesianisch!)</stage>
          <p>- "Linkskeynesianisch"! Nennen Sie es, wie Sie wollen. - Heute profitieren Sie durch die guten Arbeitsmarktzahlen davon, dass wir das damals gemacht haben.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD - Rainer Brüderle [FDP]: Hartz IV!)</stage>
          <p>Mit dem neuen Griechenland-Programm, das mit einem Volumen von 154 Milliarden Euro - das Haftungsvolumen Deutschlands beträgt 44,4 Milliarden Euro - auf zwei Jahre angelegt ist, ist klar, dass Griechenland mindestens in den nächsten zwei Jahren vom Kapitalmarkt weg sein wird. Das heißt, Private werden sich an der Finanzierung nicht mehr beteiligen.</p>
          <p>Ich finde, es gehört zur Ehrlichkeit dazu, zu sagen - Peer Steinbrück hat das vorhin zu Beginn der Analyse gesagt -, dass es auch nach zwei Jahren nicht anders sein wird. Es wird uns etwas kosten, Griechenland dauerhaft im Euro und in der Europäischen Union zu halten, aber das ist es uns wert, weil uns der Erhalt der Europäischen Union und vor allen Dingen auch der europäischen Währung das wert sein müssen. Alle anderen Alternativen, die es gibt, sind deutlich teurer.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN)</stage>
          <p>Das hat vor allem damit zu tun, dass Sie sich in der Koalition in den letzten zwei Jahren nie sicher waren, was eigentlich das Problem ist, was man dagegen tun kann, wie man es dem Volke sagen kann und ob Sie es sich überhaupt trauen. Bisher gab es nur einen einzigen vernünftigen Krisenhelfer, und das war die Europäische Zentralbank. Sie hat Ende vergangenen Jahres mit den 500 Milliarden Euro den Banken noch ein Aspirin gegeben und wird das in dieser Woche erneut tun, indem sie den Banken unbegrenzte Liquidität gewährt. Das hilft aber nur kurzfristig, nicht dauerhaft.</p>
          <p>Deswegen ist die Lösung Griechenlands für den Finanzsektor, aber auch zugunsten des Vertrauens in die politische Handlungsfähigkeit der Europäischen Union - denn darum geht es -, sich nicht von den Märkten diktieren zu lassen, ob wir eine Staatengemeinschaft mit einer gemeinsamen Vorstellung von Recht und Ordnung, von Freiheit, Sicherheit, Wohlstand und sozialer Gerechtigkeit sind oder nicht. Deswegen brauchen wir stabile Mechanismen, die uns in manchen Punkten von den Märkten unabhängig machen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der SPD)</stage>
          <p>Die heutige Debatte ist ein Zwischenspiel für das, was im März mit einer Ausweitung des dauerhaften Europäischen Stabilitätsmechanismus noch kommen wird.</p>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Herr Kollege.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="13" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Carsten Schneider (Erfurt)" parliamentary_group="SPD" role="mp" position="NA" who_original="Carsten Schneider (Erfurt)" party="SPD" name="Carsten Schneider">
          <speaker>Carsten Schneider (Erfurt) (SPD):</speaker>
          <p>Ich komme zum Schluss, Herr Präsident. Aber ich glaube, dass das vor der Abstimmung für die Kollegen von Bedeutung ist.</p>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Das gilt aber für andere Redner natürlich meistens auch.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="14" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Carsten Schneider (Erfurt)" parliamentary_group="SPD" role="mp" position="NA" who_original="Carsten Schneider (Erfurt)" party="SPD" name="Carsten Schneider">
          <speaker>Carsten Schneider (Erfurt) (SPD):</speaker>
          <p>Natürlich. - Es ist nur ein erster Schritt, und Sie werden auch an dieser Stelle wieder eingeholt werden und wenn nicht einer Ausweitung, dann zumindest einer Pa-rallelität der beiden Fonds, die wir derzeit haben, zustimmen. Denn das hat auch das G-20-Treffen am Wochenende gezeigt: Wir können von anderen Ländern keine Solidarität erwarten, wenn wir nicht selbst bereit sind, sie zu gewähren. Wir von der SPD sind dazu bereit.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der SPD)</stage>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Das Wort hat nun die Kollegin Gerda Hasselfeldt für die CDU/CSU-Fraktion.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP - -Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Warum redet nicht Herr Friedrich für die CSU?)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="15" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Gerda Hasselfeldt" parliamentary_group="CDU/CSU" role="mp" position="NA" who_original="Gerda Hasselfeldt" party="CSU" name="Gerda Hasselfeldt">
          <speaker>Gerda Hasselfeldt (CDU/CSU):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Vereinbarungen zu Griechenland in der vergangenen Woche und die Vorschläge zum Fiskalpakt sind ein weiterer wichtiger Schritt auf dem Weg zur Bewältigung der Staatsschuldenkrise in den Euro-Ländern.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Sie sind auch die logische Konsequenz unseres bisherigen Kurses. Dieser Kurs war und ist von Solidarität auf der einen Seite und Eigenverantwortung auf der anderen Seite geprägt.</p>
          <stage type="interjection">(Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Sehen das alle in der Landesgruppe so?)</stage>
          <p>Aber beides, die Solidarität und die Eigenverantwortlichkeit, gehört zusammen. Die Fortsetzung dieses Kurses haben wir mit dem Griechenlandpaket unter Beweis gestellt.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP)</stage>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Frau Kollegin Hasselfeldt, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Fritz Kuhn zu?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="16" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Gerda Hasselfeldt" parliamentary_group="CDU/CSU" role="mp" position="NA" who_original="Gerda Hasselfeldt" party="CSU" name="Gerda Hasselfeldt">
          <speaker>Gerda Hasselfeldt (CDU/CSU):</speaker>
          <p>Ja, freilich.</p>
        </sp>
        <sp who="Fritz Kuhn" parliamentary_group="GRUENE" role="mp" position="NA" who_original="Fritz Kuhn" party="GRUENE" name="Fritz Kuhn">
          <speaker>Fritz Kuhn (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</speaker>
          <p>Frau Hasselfeldt, wie man schon am Dialekt unschwer erkennen kann, sind Sie von der CSU.</p>
        </sp>
        <sp who="Gerda Hasselfeldt" parliamentary_group="CDU/CSU" role="mp" position="NA" who_original="Gerda Hasselfeldt" party="CSU" name="Gerda Hasselfeldt">
          <speaker>Gerda Hasselfeldt (CDU/CSU):</speaker>
          <p>Wie schön, dass Sie Bayern mit der CSU gleichsetzen, Herr Kuhn!</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU - Max Straubinger [CDU/CSU]: Alle Bayern sind so!)</stage>
        </sp>
        <sp who="Fritz Kuhn" parliamentary_group="GRUENE" role="mp" position="NA" who_original="Fritz Kuhn" party="GRUENE" name="Fritz Kuhn">
          <speaker>Fritz Kuhn (BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN):</speaker>
          <p>So leicht kriegt man Beifall.</p>
          <p>Aber im Ernst: Wir wollen von Ihnen, der Chefin der Landesgruppe, wissen, wie Sie die Äußerungen des Innenministers - er ist gerade hereingekommen - einschätzen. Sie stehen nämlich in einem gewissen Widerspruch zu dem, was Sie eben in Ihrer Rede gesagt haben. Teilen Sie die Äußerungen, oder lehnen Sie sie ab? Wie wird er abstimmen? Haben Sie mit ihm geredet? Das sind die Punkte, die uns alle interessieren.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten des BÜNDNIS-SES 90/DIE GRÜNEN)</stage>
        </sp>
        <sp who="Gerda Hasselfeldt" parliamentary_group="CDU/CSU" role="mp" position="NA" who_original="Gerda Hasselfeldt" party="CSU" name="Gerda Hasselfeldt">
          <speaker>Gerda Hasselfeldt (CDU/CSU):</speaker>
          <p>Herr Kuhn, ich empfehle Ihnen, alles zu lesen, was über die Äußerungen von Herrn Minister Friedrich zu lesen war. Dann wird Folgendes deutlich:</p>
          <p>Erstens. Er wird dem Griechenlandpaket zustimmen. Das sage nicht ich über ihn, sondern das hat er selbst gesagt.</p>
          <stage type="interjection">(Thomas Oppermann [SPD]: Freiwillig?)</stage>
          <p>- Natürlich.</p>
          <p>Zweitens hat er deutlich gemacht, dass Griechenland jetzt wirklich an den Wettbewerbsstrukturen arbeiten und die Auflagen erfüllen muss. Griechenland darf nicht nur Maßnahmen ankündigen, sondern muss auch Taten folgen lassen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</stage>
          <p>Im Übrigen gilt der Grundsatz: Wenn ein Land dazu nicht in der Lage und langfristig auch nicht dazu bereit ist, dann muss man über andere Wege nachdenken. Aber jetzt ist eindeutig festzustellen: Dieser Weg ist eine konsequente Fortsetzung von Solidarität und Eigenverantwortung. Diesen Weg werden wir auch bei der nun anstehenden Entscheidung konsequent weitergehen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der FDP)</stage>
          <p>Es ist klar: Kein Land kann auf Dauer über seine Verhältnisse leben und darauf hoffen, dass die anderen Länder in der Gemeinschaft schon helfen werden. Deshalb gilt: Es darf nicht nur angekündigt werden. Vielmehr müssen entsprechende Anstrengungen tatsächlich unternommen werden. Dass unser Kurs grundsätzlich erfolgreich war und ist, zeigt sich an einigen Ländern, beispielsweise an Irland und Portugal. Irland ist auf dem Weg, sich in der vorgesehenen Zeit auf dem Kapitalmarkt wieder finanzieren zu können. Unser Kurs ist auch in anderen Ländern erfolgreich. Dass wir von den Auswirkungen der Situation in Griechenland bislang in Deutschland und in vielen anderen europäischen Ländern so wenig gespürt haben und dass unsere wirtschaftliche Entwicklung und insbesondere unsere Arbeitsmarktentwicklung so gut sind, hängt damit zusammen, dass wir die richtigen, besonnenen Entscheidungen getroffen haben, und zwar Schritt für Schritt und gut vorbereitet.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der FDP)</stage>
          <p>Griechenland ist sicherlich ein schwieriger Einzelfall; das wird niemand bestreiten. Aber hier zeigt sich in ganz besonderer Weise, was unsolide Haushaltspolitik, gepaart mit fehlenden Wettbewerbsstrukturen, alles anrichten kann. Zur Wahrheit gehört auch, dass wir heute mit dem Problemfall Griechenland nicht so befasst wären, wenn nicht unter der rot-grünen Regierung markante Fehlentscheidungen getroffen worden wären.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der FDP)</stage>
          <p>Ich kann Ihnen das nicht ersparen. Alles, was Sie heute sagen, wirkt ein Stück weit unglaubwürdig. Herr -Steinbrück hat zwar beklagt, dass in Griechenland fast alles schlecht ist und nichts vorwärts geht. Aber das hätte er schon damals sehen können. Er und viele andere hätten auf unsere Warnungen hören sollen. Dann hätten wir vieles, was wir heute zu beklagen haben, nicht zu beklagen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der FDP)</stage>
          <p>Wie Sie wissen, waren wir damals gegen den Beitritt Griechenlands zur Euro-Zone. Wir haben hier nicht da-rüber abgestimmt, sondern eine Debatte geführt, in der sich die Redner meiner Fraktion eindeutig gegen diesen Beitritt ausgesprochen haben, und zwar nicht nur ein bisschen, sodass man es hätte überhören können, sondern sehr deutlich und markant.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU)</stage>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Frau Kollegin Hasselfeldt, darf der Kollege Heil eine Zwischenfrage stellen?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="17" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Gerda Hasselfeldt" parliamentary_group="CDU/CSU" role="mp" position="NA" who_original="Gerda Hasselfeldt" party="CSU" name="Gerda Hasselfeldt">
          <speaker>Gerda Hasselfeldt (CDU/CSU):</speaker>
          <p>Herr Heil, bitte sehr.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf des Abg. Volker Kauder [CDU/CSU])</stage>
        </sp>
        <sp who="Hubertus Heil (Peine)" parliamentary_group="SPD" role="mp" position="NA" who_original="Hubertus Heil (Peine)" party="SPD" name="Hubertus Heil">
          <speaker>Hubertus Heil (Peine) (SPD):</speaker>
          <p>Herr Kauder, ich wäre mit Namensspielen recht vorsichtig.</p>
          <stage type="interjection">(Volker Kauder (CDU/CSU: Sie haben allen Grund dazu!)</stage>
          <p>- Können Sie das wiederholen, Herr Kauder? Ich habe Sie akustisch nicht verstanden. - Offenbar nicht. Okay, das ist Ihr Niveau.</p>
          <p>Frau Hasselfeldt, ich habe eine ernsthafte Frage. Können Sie bestätigen, dass damals die Vertreterinnen und Vertreter der CDU/CSU im Europäischen Parlament der Aufnahme Griechenlands zugestimmt haben, und können Sie uns das in diesem Zusammenhang erklären?</p>
        </sp>
        <sp who="Gerda Hasselfeldt" parliamentary_group="CDU/CSU" role="mp" position="NA" who_original="Gerda Hasselfeldt" party="CSU" name="Gerda Hasselfeldt">
          <speaker>Gerda Hasselfeldt (CDU/CSU):</speaker>
          <p>Nach meinen Informationen haben damals die Vertreter der CSU - ich spreche für die CSU - bei der Landesgruppe nicht zugestimmt.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU - -Johannes Singhammer [CDU/CSU]: So war es! - Thomas Oppermann [SPD]: Aber die CDU hat zugestimmt?)</stage>
          <p>Wir haben schon vor einem Jahr deutlich gemacht, dass weitere Hilfen für Griechenland notwendig sein werden. Wir haben damals auch deutlich gemacht: Dazu bedarf es eines Schuldenschnitts, einer Gläubigerbeteiligung. Die Verhandlungen dazu sind mittlerweile abgeschlossen. Dieser Schuldenschnitt muss gelingen. Ohne einen Beitrag der privaten Gläubiger, ohne einen erfolgreichen Schuldenschnitt können wir Griechenland keine neuen Kredite geben; denn in ein Fass ohne Boden werfen wir kein Geld. Dieser Schuldenschnitt, diese Gläubigerbeteiligung ist notwendig.</p>
          <p>Eine weitere Bedingung ist: Griechenland muss seine Hausaufgaben machen. Es darf nicht nur Maßnahmen ankündigen, sondern muss sie tatsächlich auch durchführen, und zwar glaubhaft und erfolgreich. Die Bürger haben kein Verständnis dafür, dass angekündigte Maßnahmen im Parlament verwässert werden und im End-effekt wieder nichts passiert. Deshalb ist es richtig, dass die Umsetzung der Maßnahmen überwacht wird und dass die Auszahlung der Gelder an Griechenland mit einer Kontrolle der erforderlichen Reformschritte verbunden wird.</p>
          <p>Ich bin sehr dankbar dafür, dass am nächsten Donnerstag und Freitag im Rat nicht nur die Fragen des Sparens und der soliden Haushalte eine Rolle spielen, sondern dass der Schwerpunkt der Beratungen dort auch die Verbesserung der Wettbewerbsfähigkeit der problematischen Länder ist. Die Probleme der Länder sind nicht in jedem Fall identisch; die Situation in Griechenland ist eine ganz andere als in vielen anderen europäischen Ländern, die auch Probleme haben. Deshalb muss im Detail gesagt werden, wo angesetzt werden muss und wie man helfen kann. Dass eine Diskussion über die Details der Verbesserung der Wettbewerbsstrukturen stattfindet, ist ein ermutigendes und notwendiges Zeichen.</p>
          <p>Genauso wichtig ist die Einrichtung des Sonderkontos. Dieses Sonderkonto bedeutet nicht einen unverantwortbaren Eingriff in die Souveränität des Landes, es ist auch kein Zeichen von Misstrauen, sondern es ist die entscheidende Voraussetzung für Transparenz, für die Transparenz der Einnahmen, aber auch für die Transparenz der Zinszahlungen und Tilgungen. Nur mit Transparenz kann gewährleistet werden, dass die Schuldentragfähigkeit gesichert wird.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Wir machen uns diese Entscheidung nicht leicht. Wir haben intensive Diskussionen auch in den eigenen Reihen darüber geführt. Ich kann heute nicht nur für mich, sondern auch für die Mehrheit meiner Kollegen sagen: Wir stimmen nach bestem Wissen und Gewissen zu, nach sorgfältiger Abwägung der Konsequenzen, der -Risiken und aller Alternativen. Dabei geht es nicht um theoretische Alternativen, sondern um die praktischen Alternativen für die Menschen und ihre Auswirkungen auf die wirtschaftliche Entwicklung, die soziale Entwicklung, die Arbeitsmarktentwicklung, die Rentner und die sozial Schwächeren. Diese sind es, für die wir Verantwortung haben. Die Konsequenzen unserer Entscheidungen wirken sich in diesem Fall auf deren Lebensverhältnisse in besonderer Weise aus.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Mit dem Griechenlandpaket und den Entscheidungen zur EFSF und zum ESM, also zu den beiden Rettungsschirmen, haben die leistungsstarken Länder in Europa ihre Solidarität unter Beweis gestellt. Aber diese Soli-darität ist natürlich nicht unbegrenzt. Auch Deutschland - auch wenn es noch so leistungsstark ist und über eine starke Wirtschaft verfügt - kann sich dabei nicht übernehmen. Deshalb lehnen wir auch alles, was zur Vergemeinschaftung von Schulden und zur Übernahme der Schulden der anderen Euro-Länder führt, ab.</p>
          <stage type="interjection">(Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Weg mit der EZB!)</stage>
          <p>Deshalb lehnen wir auch Ihren Vorschlag der Euro-Bonds ab, die Sie immer wieder ins Gespräch bringen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP - Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Und die Europäische Zentralbank!)</stage>
          <p>Unser Ziel ist nicht eine weitere Verschuldung, unser Ziel ist nicht eine Schuldenunion.</p>
          <stage type="interjection">(Sigmar Gabriel [SPD]: Das machen Sie doch gerade!)</stage>
          <p>Unser Ziel ist eine Stabilitätsunion.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Auf dem Weg zur Stabilitätsunion sind wir durch den Fiskalpakt und das, was jetzt auf europäischer Ebene diskutiert, verabschiedet und von uns ratifiziert werden wird. Wer hätte denn noch vor einem Jahr geglaubt, dass so etwas wie die gesetzliche Verankerung der Schuldenbremsen in den nationalen Verfassungen und Gesetzen tatsächlich realisierbar wäre? Ich bin überzeugt davon: kaum jemand von Ihnen. Das wird jetzt gemacht, genauso wie die Verhängung von automatischen Sanktionen oder die Klagemöglichkeiten vor dem EuGH.</p>
          <p>Das macht deutlich: Wir sind auf dem richtigen Weg. Das ist nicht zuletzt der Hartnäckigkeit und dem Verhandlungsgeschick des Finanzministers und der Bundeskanzlerin zu verdanken. Ich möchte dafür meinen Dank und meine hohe Anerkennung aussprechen und Ihnen versichern: Auf diesem Weg haben Sie auch weiterhin unsere Unterstützung.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP - -Sigmar Gabriel [SPD]: Außer von Herrn Friedrich!)</stage>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Das Wort erhält nun der Kollege Klaus-Peter Willsch.</p>
          <stage type="interjection">(Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Für welche Fraktion denn?)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="18" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Klaus-Peter Willsch" parliamentary_group="CDU/CSU" role="mp" position="NA" who_original="Klaus-Peter Willsch" party="CDU" name="Klaus-Peter Willsch">
          <speaker>Klaus-Peter Willsch (CDU/CSU):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich spreche heute für den Abgeordneten Willsch und nicht für meine Fraktion.</p>
          <stage type="interjection">(Axel Schäfer [Bochum] [SPD]: Oho! Hört! Hört!)</stage>
          <p>Ich will deutlich machen, dass ich meiner Fraktion in diesem Punkt nicht folgen kann. Ich halte diesen Weg, den wir hier weiter gehen, ökonomisch für grundfalsch.</p>
          <stage type="interjection">(Thomas Oppermann [SPD]: Sie sind also bei Herrn Friedrich!)</stage>
          <p>Es ist nicht einmal 22 Monate her, dass wir uns mit dem Paket Griechenland I beschäftigt haben; das war im Mai 2010. Damals war die Situation so, dass gesagt wurde: Das ist ein einmaliger Vorgang; das ist strikt befristet und klar konditioniert. Es war die Rede von Ultima Ratio und einer einmaligen Situation.</p>
          <p>Wir alle wissen, dass das Strickmuster der Politik, zu versuchen, Länder vollständig aus der Marktfinanzierung herauszunehmen und deren Schulden über Vergemeinschaftungsstrukturen zu finanzieren, mit der EFSF und in Zukunft mit dem ESM fortgesetzt wird. Ich halte dies für einen Weg, der nicht gut ist für Europa. Ich kann auch nicht feststellen, dass sich in den letzten 22 Monaten das Zusammenleben und das Zusammenarbeiten in Europa erheblich verbessert hätten, im Gegenteil: Ich höre im Miteinander in Europa Stimmen, die wir lange nicht gehört haben und die ich nicht für positiv halte.</p>
          <p>Wenn wir durch diese Form der Politik die Signalwirkung hoher Zinsen ausschalten, dann nehmen wir damit den wesentlichen Indikator weg, der es verbietet, sich übermäßig zu verschulden. Wir versuchen, Schulden mit immer mehr neuen Schulden zu bekämpfen, und schalten das einzig wirksame Signal, das es gegenüber einer übermäßigen Verschuldung gibt, nämlich hohe Zinsen, mit dieser Form der Politik aus. Deshalb ist das keine richtige Politik.</p>
          <p>Lassen Sie mich ganz konkret noch etwas zu Griechenland sagen.</p>
          <stage type="interjection">(Volker Beck [Köln] [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Darum geht es heute!)</stage>
          <p>Wir haben einen Fiskalpakt verhandelt, der in der Tat Bekenntnisse enthält. Einen Teil dieser Bekenntnisse hatten wir jedoch schon im Vertrag von Maastricht, im Stabilitäts- und Wachstumspakt. Das ist nicht eingehalten worden. Der Pakt war nicht schlecht, aber er wurde nicht eingehalten. Ich hoffe, dass es dem jetzigen Fiskalpakt besser ergehen wird.</p>
          <p>Wenn wir darüber hinaus sehen, was wir an Konditionalität und wirklichen Verhaltensänderungen für das, was wir gegeben haben, erreicht haben, dann ist das Ergebnis nicht besonders positiv. Jetzt sind es 130 Milliarden Euro, das letzte Mal waren es 110 Milliarden Euro. Das sind mal schlankweg 20 Milliarden mehr; das ist das Gesamtvolumen, das der Verkehrsminister in einem Jahr zur Verfügung hat.</p>
          <p>Wir haben erlebt, dass uns versprochen wurde: Es wird erheblich privatisiert werden, um den Staat zu entschulden. In Griechenland sollten Privatisierungen im Wert von 50 Milliarden Euro erfolgen; 5 Milliarden Euro davon sollten im ersten Jahr erbracht werden. Jetzt ist das zweite Jahr um. Ende 2011 lag das Ergebnis bei den Privatisierungserlösen bei rund 400 Millionen Euro. Wir kommen dort nicht wirklich weiter, weil die staatlichen Strukturen in Griechenland so sind, wie sie sind, und weil die Wettbewerbsfähigkeit der griechischen Volkswirtschaft so ist, wie sie ist. Ich bin fest davon überzeugt, dass Griechenland außerhalb des Euro mit der Möglichkeit, selbst währungspolitisch zu handeln, eine wirkliche Chance hätte. So wird Griechenland diese nach meiner festen Überzeugung nicht haben.</p>
          <p>Ich möchte ausdrücklich betonen, dass dies nichts mit mangelnder Solidarität zu tun hat. Solidarität ist geradezu die Raison dÊtre für die EU. Die gesamte EU ist ein Modell der Solidarität. Seit der Einführung des Euro haben wir netto rund 100 Milliarden Euro aufgebracht; wir sind in der Nettozahlerposition: Wir haben also 100 Milliarden Euro mehr in die Strukturen einbezahlt, als wir herausbekommen haben. Das ist in etwa der Betrag, den Griechenland und Portugal in dieser Zeit gemeinsam erhalten haben. So viel zur Abteilung Solidarität.</p>
          <p>Darüber hinaus gab es einen so nicht geplanten Effekt, dass nämlich allein durch die Zinsvergünstigungen, die sich dadurch ergeben haben, dass sich Griechenland und andere Länder zu 3 bis 4 Prozent refinanzieren konnten, nachdem sie vorher 13 bis 14 Prozent an Zinsen bezahlt hatten, ein gewaltiger Entlastungseffekt für diese Länder eingetreten ist. Das ist nicht genutzt worden.</p>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Herr Kollege, Sie müssen zum Schluss kommen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="19" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Klaus-Peter Willsch" parliamentary_group="CDU/CSU" role="mp" position="NA" who_original="Klaus-Peter Willsch" party="CDU" name="Klaus-Peter Willsch">
          <speaker>Klaus-Peter Willsch (CDU/CSU):</speaker>
          <p>Mein Schlusssatz: Ich denke, wir sollten hier ehrlich sein. Für mich persönlich muss ich sagen: Ich kann diesen Weg nicht mittragen, weil ich ihn ökonomisch für falsch halte, weil er das Gegenteil dessen ist, was wir den Menschen bei der Einführung des Euro versprochen haben, und weil er den nachfolgenden Generationen, also unseren Kindern und Enkeln, unzumutbare Risiken aufbürdet.</p>
          <p>Vielen Dank.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der FDP)</stage>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Das Wort erhält nun der Kollege Norbert Barthle für die CDU/CSU-Fraktion.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP - Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Der redet jetzt wieder für die Koalition!)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="20" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Norbert Barthle" parliamentary_group="CDU/CSU" role="mp" position="NA" who_original="Norbert Barthle" party="CDU" name="Norbert Barthle">
          <speaker>Norbert Barthle (CDU/CSU):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Wir beschäftigen uns nicht zum ersten Mal in diesem Hohen Hause mit der Bekämpfung der Staatsschuldenkrise und mit der Stabilisierung des Euro. Ich will doch noch einmal zusammenfassen, dass all das, was wir bisher beschlossen haben, dazu dient, Europa auf den Weg einer Stabilitätsarchitektur zu führen. Diese Architektur wird derzeit ausgearbeitet, verfeinert, eingezogen. Da befinden wir uns auf dem richtigen Weg. Zwei wichtige Seiten der einen Medaille auf diesem Wege sind einerseits das Bemühen um Stabilität - das erkennen wir im Fiskalpakt - und andererseits das Bemühen um Solidarität - das steckt in dem Griechenland-II-Paket drin.</p>
          <p>Ich bin froh, dass durch die Regierungserklärung unserer Bundeskanzlerin an dieser Stelle noch einmal klar und deutlich zum Ausdruck gebracht wurde, dass -Europa mehr ist als eine Währungsunion. Es geht um ganz Europa. Europa ist ein Hort der Stabilität, ist ein Hort des Friedens, ist ein Hort des Wohlstands und des Wachstums und der Demokratie. Deshalb geht es um mehr als nur um unsere gemeinsame Währung. Es geht um Europa.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</stage>
          <p>Ich bin überzeugt: Europa kann aus dieser Krise gestärkt hervorgehen. Das muss unser aller Ziel sein. Deshalb muss es darum gehen, die Gemeinsamkeit zu -beschwören. Die Kritik, die von griechischer Seite an unserem Finanzminister geübt wurde, kann man nur mit Unverständnis zurückweisen. Das ist nicht förderlich. Das muss auch in aller Deutlichkeit gesagt werden.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Lassen Sie mich an der Stelle ein ganz deutliches Lob aussprechen an die Staats- und Regierungschefs, an die Finanzminister der Euro-Zone, die dieses zweite Griechenland-Paket ausgearbeitet haben. Denn dabei wurden wesentliche Verhandlungserfolge erzielt, die vorher so nicht zu erwarten gewesen waren. Das Volumen wurde eingehalten: 130 Milliarden Euro; da waren ganz andere Zahlen in der Diskussion. Die 120,5 Prozent an Verschuldung wurden erreicht; auch da waren andere Zahlen in der Diskussion. Der private Sektor wurde stärker einbezogen, als es vorher absehbar war. Außerdem wurde das Sonderkonto eingerichtet - unter starker Kontrolle der Troika. Das alles sind Verhandlungserfolge erst der letzten Wochen. Dafür mein hoher Respekt und meine Anerkennung.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Lassen Sie mich an der Stelle noch etwas zu der Kritik von der Opposition sagen, die insbesondere von Ihnen, Herr Steinbrück, vorgetragen wurde. Im Grunde genommen ist das, was Sie kritisieren - Sie sagen, das Ziel sei richtig, aber der Weg sei falsch; die Bundeskanzlerin sei zu zögerlich und mache zu wenig -, eigentlich ein Lob in seiner schönsten Form.</p>
          <stage type="interjection">(Sigmar Gabriel [SPD]: Dann werden Sie aber selten gelobt!)</stage>
          <p>Wir sprechen ja über ein Paket, das die Regierungschefs aller Euro-Staaten gemeinsam mit dem IWF und der EZB ausgehandelt und ausgearbeitet haben. Sie kritisieren nun die Bundeskanzlerin dafür. Damit sagen Sie de facto, dass dieses Paket die Handschrift der Kanzlerin trägt und dass alle anderen auch falsch liegen. Sie überreichen also eine Rose mit Dornen der Kritik. Aber jede Rose hat Dornen. Ich bedanke mich für diese schöne Rose, die Sie der Bundeskanzlerin überreicht haben.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU)</stage>
          <p>Zu Ihrem Vergleich unserer Bundeskanzlerin mit Herrn Kohl, Frau Künast:</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf des Abg. Lothar Binding [Heidelberg] [SPD])</stage>
          <p>Bei allem Respekt vor unserem Altbundeskanzler - er ist ein überzeugter Europäer; wir erinnern uns alle an seine Regierungserklärungen; sie haben meist eineinhalb Stunden gedauert; eine Dreiviertelstunde davon ging über Europa - ist festzuhalten, dass Helmut Kohl es immer abgelehnt hat, nur den Anschein einer Führungsrolle in Europa zu erwecken.</p>
          <stage type="interjection">(Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Eben! Das unterscheidet ihn von Frau Merkel! - Renate Künast [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Frau Merkel sitzt immer im Bremserhäuschen und bremst!)</stage>
          <p>Lieber hat er die Trikolore oder den Union Jack dreimal am Tag gegrüßt. Angela Merkel hat diese Rolle übertragen bekommen - das war die Äußerung aller Partner in Europa. Dafür kann sie nichts. Diese Rolle ist ihr zugewachsen, und sie füllt sie aus. Ich würde mir wünschen, dass die damit verbundene Verantwortung auch von Ihnen mitgetragen wird und Sie diese billige Kritik endlich einstellen.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf des Abg. Lothar Binding [Heidelberg] [SPD])</stage>
          <p>Lassen Sie mich auf einen weiteren Aspekt hinweisen, durch den deutlich wird, dass das, was wir bisher zur Bekämpfung dieser Staatsschuldenkrise gemacht haben, erste Erfolge zeigt, und zwar dort, wo wir immer als Getriebene erschienen sind, nämlich auf den Finanzmärkten. Wer sich die Zinsentwicklung der letzten Wochen und Monate anschaut, der erkennt, dass nicht nur die sicheren Länder enorm günstige Zinsen für ihre Staatsanleihen erhalten, sondern insbesondere auch die Zinssätze für die Krisenländer stabiler werden.</p>
          <p>Wenn Sie sich einmal die Zinsdifferenz zwischen irischen und deutschen Staatsanleihen anschauen, dann werden Sie feststellen, dass sich diese Differenz von Mitte 2011 bis heute halbiert hat. Auch die Krisenländer werden also zunehmend stabiler und genießen mehr Vertrauen. Dasselbe gilt für Spanien, Italien, Frankreich, die Niederlande und Belgien. All diese Länder können inzwischen ihre Staatsanleihen wieder an den Märkten zu deutlich günstigeren Konditionen platzieren, als es noch vor Wochen und Monaten der Fall war. Das ist ein Ausweis dessen, dass das, was wir und die EZB machen, um diese Staatsschuldenkrise zu bekämpfen, richtig ist.</p>
          <p>Wir sind uns alle darin einig, dass Griechenland einen Sonderfall darstellt. Dennoch bin ich der Überzeugung: Griechenland hat eine weitere Chance verdient. Aber diese Chance ist mit klaren Bedingungen verknüpft. Diese klaren Bedingungen schlagen sich nieder in den sogenannten Prior Actions, also den gesetzlichen Auflagen, die Griechenland erfüllen muss, bevor Geld im Rahmen eines zweiten Paketes ausbezahlt werden kann. Weiterhin schlägt sich das nieder in der Forderung, dass der Anleihetausch erfolgreich abgeschlossen sein muss, und in unserem Wunsch, dass sich der IWF weiterhin angemessen beteiligt. Ich glaube, die Mehrheit des Hohen Hauses steht hinter diesen drei Bedingungen. Darauf legen wir auch im weiteren Verfahren wert.</p>
          <p>Vielleicht ist das die letzte Chance für Griechenland. Das wissen wir alle nicht. Es bestehen berechtigte Zweifel an der Umsetzung der jeweiligen Auflagen und an dem Willen Griechenlands, zur Umsetzung dieser Dinge beizutragen. Aber gerade deshalb braucht es eine starke Europäische Gemeinschaft und eine starke Euro-Zone, um nämlich Griechenland auf den Pfad der Tugend zurückzuführen. Wir sind der Auffassung: Hilfe geschieht immer im Sinne der Subsidiarität, der Hilfe zur Selbsthilfe. Dafür stehen das zweite Griechenland-Paket und vor allem auch der Fiskalpakt, den ich als einen großen Erfolg und als einen großen Fortschritt auf dem Weg hin zu einer Stabilitätsunion in ganz Europa betrachte. Lassen Sie mich daran erinnern: Wesentlicher Bestandteil dieses Fiskalpaktes ist die Schuldenbremse. Es ist klar und deutlich erkennbar, dass gerade die Linke und auch große Teile der SPD immer gegen diese Schuldenbremse polemisieren. Auch die Gewerkschaften tun dies.</p>
          <stage type="interjection">(Peer Steinbrück [SPD]: Wir haben sie -erfunden!)</stage>
          <p>- Das gilt vielleicht nicht für Sie, Herr Kollege. Aber viele in Ihrer Fraktion haben überhaupt kein Gefallen an der Schuldenbremse.</p>
          <p>Frau Künast, die Schuldenbremse in diesem Fiskalpakt ist ein scharfer Zahn, ein Eckzahn, der das Ganze nicht zu einem, wie Sie sagten, klapprigen Gebiss, sondern zu einem kräftigen Gebiss macht, mit dem man entsprechend zubeißen kann. Davon bin ich überzeugt. Ich wünsche daher nicht nur dafür, sondern auch für den Antrag zum zweiten Griechenland-Paket eine möglichst breite Zustimmung in diesem Hause. Darum bitte ich, und dafür werbe ich. Für Ihre Zustimmung sage ich ein herzliches Dankeschön.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der FDP)</stage>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Nächster Redner ist der Kollege Frank Schäffler.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="21" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Frank Schäffler" parliamentary_group="FDP" role="mp" position="NA" who_original="Frank Schäffler" party="FDP" name="Frank Schäffler">
          <speaker>Frank Schäffler (FDP):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Griechenland hat nicht gespart. Griechenland gibt in absoluten Zahlen mehr Geld aus. Griechenlands Wirtschaft schrumpft. Griechenland verschleppt Reformen. Griechenland ist nicht wettbewerbsfähig. Griechenland verliert Kapital. Mit anderen Worten: Griechenland ist insolvent.</p>
          <p>Alle Zahlen, die uns 2010 und 2011 vorgelegt wurden, stimmten nicht. Jetzt werden uns neue Zahlen vorgelegt. Die ihnen zugrunde liegende Schuldentragfähigkeitsanalyse haben wir erst als Tischvorlage erhalten. Nun rechnet die Troika im Basisszenario mit einem Schrumpfen der Wirtschaft in diesem Jahr um 4,3 Prozent. Realistisch sind 7 bis 8 Prozent. Nach nur drei Jahren wird das Bruttoinlandsprodukt Griechenlands Ende des Jahres um 17 bis 18 Prozent geschrumpft sein.</p>
          <p>Griechenland wächst von einer niedrigeren Basis aus, wodurch sich der prozentuale Schuldenstand von 2012 bis 2020 weiter erhöhen wird. Damit ist der für das Jahr 2020 angenommene Schuldenstand von 120,5 Prozent des Bruttoinlandsprodukts heute schon unrealistisch. Die Annahme, dass Griechenland nächstes Jahr einen Überschuss im Primärhaushalt von 3,6 Milliarden Euro und 2014 von 9,5 Milliarden Euro erzielen kann, ist reine Illusion.</p>
          <p>Nach den öffentlich einsehbaren Zahlen Griechenlands gab Griechenland im Jahre 2011 68,9 Milliarden Euro aus. 2010 hat Griechenland 66,9 Milliarden Euro ausgegeben. Innerhalb eines Jahres sind die absoluten Ausgaben des griechischen Staates trotz aller angeblicher Sparprogramme um rund 1,9 Milliarden Euro oder 2,9 Prozent gestiegen.</p>
          <p>Es ist nichts besser geworden. Es ist alles schlimmer geworden. Jetzt meinen wir, Griechenland mit einer Austerity-Politik aus dieser Falle herauszuführen. Das kann nicht funktionieren.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE] - Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE]: Da hat er recht!)</stage>
          <p>Deshalb ist es entscheidend, dass Griechenland da Wachstumsimpulse setzt, wo es notwendig ist. Aber Griechenland macht das nicht. Griechenland gibt zum Beispiel für den Militäretat mehr Geld aus als in der Vergangenheit. 2010 hat Griechenland 4,5 Milliarden Euro im Militärhaushalt ausgegeben, 2011 sollen es 4,73 Milliarden sein und 2013 4,63 Milliarden. Griechenland gibt im Militärhaushalt also mehr Geld aus als im Jahr 2010.</p>
          <p>Daran sehen Sie, dass die Weichen falsch gestellt werden. Griechenland hat im Euro keine Chance, wettbewerbsfähig zu werden. Griechenland muss vielmehr zweierlei hinbekommen: Zum einen muss es aus der Währungsunion austreten. Verbunden werden muss das zum anderen mit einem wirklichen Schuldenschnitt, der seinen Namen auch verdient. Der beschlossene Schuldenschnitt wird vom europäischen Steuerzahler finanziert: Von den 107 Milliarden Euro stammen 50 Milliarden Euro aus dem Programm zur Rekapitalisierung der Banken, und weitere 30 Milliarden Euro dienen dazu, das Umtauschangebot attraktiv zu machen. 80 Milliarden der 107 Milliarden Euro kommen vom europäischen Steuerzahler. Das ist keine Beteiligung privater Gläubiger, wie ich sie mir vorstelle.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE])</stage>
          <p>Risiko und Haftung gehören zusammen. Das darf nicht außer Kraft gesetzt werden. Wer Risiken eingeht, der muss im Zweifel haften, der muss die Verantwortung für sein Handeln tragen. Wir dürfen nicht die Schulden sozialisieren und die Gewinne privatisieren. Das ist die falsche Botschaft.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Damit werden wir den Rattenfängern auf der linken Seite Zuspruch verschaffen.</p>
          <stage type="interjection">(Jürgen Trittin [BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN]: Na, na, na, Herr Schäffler! - Hubertus Heil [Peine] [SPD]: Das ist eine nationalbolschewistische Rede!)</stage>
          <p>Das ist das Gegenteil von sozialer Marktwirtschaft, was wir an den Tag legen. Deshalb lehne ich dieses Paket ab.</p>
          <p>Vielen Dank.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der FDP)</stage>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Letzter Redner in der Debatte ist der Kollege Michael Stübgen für die CDU/CSU-Fraktion.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU - Sigmar Gabriel [SPD]: Antworten Sie jetzt Herrn Schäffler? - Jürgen Trittin [BÜND-NIS 90/DIE GRÜNEN]: Herr Präsident, warum durfte Herr Friedrich denn nicht reden? - Sigmar Gabriel [SPD]: Der ist doch auch ein Abweichler!)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="22" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Michael Stübgen" parliamentary_group="CDU/CSU" role="mp" position="NA" who_original="Michael Stübgen" party="CDU" name="Michael Stübgen">
          <speaker>Michael Stübgen (CDU/CSU):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich möchte am Anfang, gerade mit Blick auf die Rede von Herrn Schäffler, Folgendes sagen: Wir befinden uns jetzt im dritten Jahr der sogenannten Euro--Finanzierungskrise. Nach meiner Einschätzung - das lässt sich einfach verdeutlichen - hat die Euro-Zone, hat die Europäische Union, hat die Bundesregierung und hat dieser Deutsche Bundestag in den letzten zwei Jahren deutlich mehr richtig gemacht, als dass Fehler gemacht worden sind.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der FDP)</stage>
          <p>Bisher ist - das muss man doch auch einmal zur Kenntnis nehmen - kein Land der Euro-Zone bankrott gegangen. Der Wechselkurs des Euro ist nach wie vor stabil. Und wenn wir uns Irland und Portugal anschauen, die unter Auflagen der EFSF arbeiten, dann sehen wir, dass Irland sehr klar die Reformen umsetzt, die es selber versprochen und angekündigt hat, und dass auch Portugal sich in diesem Rahmen bewegt.</p>
          <p>Dafür, jetzt immer zu sagen, es sei alles falsch gewesen, gibt es schlichtweg keine sinnvolle Begründung, nur die Behauptung: In der nächsten Woche, im nächsten Monat oder im nächsten Jahr wird alles schiefgehen.</p>
          <p>Wir müssen das sogenannte Griechenland-II-Paket beschließen. Warum müssen wir das machen? Als wir vor knapp zwei Jahren, im Mai 2010, das Griechenland-I-Paket beschlossen haben, konnten wir das wirkliche Ausmaß der Verschuldung Griechenlands noch gar nicht richtig einschätzen, und zwar nicht, weil wir uns verrechnet hätten. Wir haben uns damals auf die Zahlen der Troika verlassen. Wir konnten auch die makroökonomischen Probleme in Griechenland nicht richtig einschätzen, die geradezu beängstigend größer sind, als wir das vor zwei Jahren gemeint haben.</p>
          <p>Wenn die Zahlen, von denen man im Hinblick auf ein Programm ausgegangen ist, sich nicht als richtig herausstellen, dann muss man doch ein Programm korrigieren, verändern oder ergänzen können. Herr Kollege Steinbrück, ich finde Ihre Aussage interessant, dass aufgrund der Tatsache, dass wir jetzt ein Griechenland-II-Paket beschließen, das Griechenland-I-Paket gescheitert sei. Sie selber waren Bundesfinanzminister. Wenn Sie einen Nachtragshaushalt machen wollten oder die mittelfristige Finanzplanung verändern mussten, habe ich nie gehört, dass Sie dann erklärt hätten: Ich muss etwas verändern, weil sich die Zahlen anders entwickelt haben; darum ist meine Haushaltspolitik gescheitert.</p>
          <p>Natürlich müssen wir anders vorgehen, wenn wir merken, dass die Entwicklung nicht so verläuft, wie wir uns das vorgestellt haben. Das wissen Sie sehr genau. Sie haben nur versucht, hier einen anderen Eindruck zu vermitteln.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Ich will auf einen ganz wesentlichen Punkt des Griechenland-II-Pakets hinweisen; darauf habe ich, ebenso wie viele Kollegen, in diesem Hause schon mehrfach hingewiesen: Bei den jetzigen Rettungsstrukturen für die Euro-Länder gibt es einen Webfehler - das hat natürlich etwas damit zu tun,</p>
          <stage type="interjection">(Sigmar Gabriel [SPD]: Webfehler gibt es -öfter!)</stage>
          <p>dass wir diese Rettungsmaßnahmen im Mai 2010 sehr schnell zusammenzimmern mussten -: Die Problematik besteht darin, dass wir mit diesen Rettungsstrukturen nebenher folgenden Effekt erzielt haben: Die privaten Gläubiger erhalten alle ihre Zinsen und bei Ausschüttung ihrer Staatsanleihen 100 Prozent zurück. Das bedeutet, sie machen sich mit den privatisierten Gewinnen einen schlanken Fuß. Die Risiken für neue Staatsanleihen hingegen landen beim Steuerzahler; das heißt, sie werden sozialisiert, und zwar ohne eine Ausweichmöglichkeit. Ich bin überzeugt, dass das weder politisch akzeptabel ist noch dass die Menschen in unserem Land das Ganze auf Dauer akzeptiert hätten.</p>
          <p>Die jetzigen Beschlüsse zur Gläubigerbeteiligung im Griechenland-II-Paket sind von fundamentaler Bedeutung. Zum einen kann damit die griechische Schuldentragfähigkeit erreicht werden. Zum anderen werden diejenigen, die in hohen Maße mitverantwortlich für die Finanzierungskrise sind - nämlich die Kapitalgeber, die Griechenland noch Kredite zu billigsten Zinsen zu einem Zeitpunkt gegeben haben, als Griechenland schon nicht mehr die notwendige Rückzahlungsfähigkeit besaß -, zur Lösung dieser Probleme auch mit herangezogen.</p>
          <p>Das will ich Ihnen an einem einfachen Beispiel verdeutlichen: Gehen wir einmal von 1 000 Euro griechischen Staatsanleihen aus: Davon sind mit diesem Umtausch 535 Euro futsch, 150 Euro werden cash ausgezahlt, und 315 Euro werden für 30 Jahre angelegt, zu einem festen Zinscoupon - 2 Prozent bis 2015, 3 Prozent bis 2020 und danach 4,3 Prozent. Rückzahlung ist 2042. Wer hier behauptet, wie gerade der Kollege Schäffler, dass das nicht ein nachhaltiger Beitrag der Gläubiger ist, der kann nicht rechnen. Ich kann mir nicht vorstellen, wie man sonst zu solch einer Aussage kommen kann.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der FDP)</stage>
          <p>Das, was in diesem Programm besonders unattraktiv und schlecht für die Gläubiger ist, ist besonders hilfreich für die Schuldner, in diesem Fall Griechenland. Ich bin der festen Überzeugung, dass Griechenland - auch aufgrund der Tatsache, dass der übrigbleibende reduzierte Verschuldungsbetrag erst in 30 Jahren, nämlich 2042, mit berechenbaren niedrigen Zinsen fällig wird - jetzt auch längerfristig die Zeit bekommt, die es braucht, um seine eigenen Strukturreformen voranzubringen.</p>
          <p>Ich möchte noch kurz darauf hinweisen, dass beim Griechenland-II-Paket auch die sogenannten vordringlichen Maßnahmen, die Prior Actions, zu denen sich Griechenland verpflichtet hat, einen wesentlichen Raum einnehmen. Dieser Begriff ist, wenn man sich die Liste einmal genau anschaut, fast ein bisschen euphemistisch. Denn Tatsache ist, dass die Umsetzung dieser Maßnahmen - sie betreffen zum großen Teil Strukturreformen, die den Wettbewerb und die Wettbewerbsfähigkeit fördern sollen - von Griechenland teilweise schon vor -einem oder zwei Jahren zugesagt worden ist, ohne dass es bisher zu einer Umsetzung gekommen wäre.</p>
          <p>Es wird für die nächsten Monate und Jahre ganz entscheidend sein, dass die griechische Politik mehr darauf achtet, an den Punkten, an denen es ganz massive Fehlentwicklungen gibt, dringend Reformen umzusetzen: im Hinblick auf den massenhaften Rentenbetrug, der erst jetzt richtig angegangen wird, und auf die Tatsache, dass große Einkommen und Vermögen nach wie vor kaum zur Steuer herangezogen werden, weil man ausweichen kann und es keine Strukturen gibt, um die Steuerzahlung durchzusetzen und zu erzwingen. So kann Griechenland die Chance erhalten, an die Kapitalmärkte zurückzukehren.</p>
          <p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich werbe um Zustimmung zu diesem Paket; es ist ein wesentlicher Schritt bei der Bewältigung dieser Krise. Aber es ist mit Sicherheit nicht die letzte Beschlussfassung des Bundestages zu dieser Thematik.</p>
          <p>Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU sowie bei Abgeordneten der FDP)</stage>
        </sp>
        <sp who="Norbert Lammert" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Norbert Lammert" party="CDU" name="Norbert Lammert">
          <speaker>Präsident Dr. Norbert Lammert:</speaker>
          <p>Ich schließe die Aussprache.</p>
          <p>Bevor wir nun zu den Abstimmungen über die Entschließungsanträge bzw. über den Antrag der Bundes-regierung kommen, bitte ich um Aufmerksamkeit für folgenden verfahrensleitenden Hinweis: Mir liegen etwa 25 schriftliche Erklärungen1 und 9 Meldungen zu mündlichen Erklärungen zur Abstimmung nach § 31 GO-BT vor, die nach unserer Geschäftsordnung nicht länger als fünf Minuten dauern dürfen. Ich schlage Ihnen vor, dass wir diese mündlichen Erklärungen zur Abstimmung nach den Abstimmungen mit einer Redezeit von jeweils drei Minuten vornehmen. Sind Sie damit einverstanden?</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der CDU/CSU, der SPD, der FDP und des BÜNDNISSES 90/DIE GRÜNEN - Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN)</stage>
          <p>- Das ist offenkundig ganz überwiegend der Fall; auch der Widerspruch der Linken ist zu Protokoll genommen. Dann ist das aber ganz offenkundig mit der notwendigen Geschäftsordnungsmehrheit so beschlossen, und dann werden wir so verfahren.</p>
          <p>Wir kommen nun zu den Abstimmungen über die Entschließungsanträge zur Regierungserklärung.</p>
          <p>Zunächst der Entschließungsantrag der Fraktionen der CDU/CSU und FDP auf der Drucksache 17/8739. Wer stimmt für diesen Entschließungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enthält sich? - Der Entschließungsantrag ist mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.</p>
          <p>Wir kommen nun zum Entschließungsantrag der SPD auf der Drucksache 17/8740. Wer stimmt diesem Entschließungsantrag zu? - Wer stimmt dagegen? - Wer enthält sich? - Dieser Entschließungsantrag ist mehrheitlich abgelehnt.</p>
          <p>Entschließungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 17/8741. Wer stimmt für diesen Entschließungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enthält sich? - Der Entschließungsantrag ist mit großer Mehrheit abgelehnt.</p>
          <p>Entschließungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 17/8743. Wer stimmt für diesen Entschließungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enthält sich? - Auch dieser Entschließungsantrag ist mit den Stimmen aller übrigen Fraktionen abgelehnt.</p>
          <p>Wir kommen nun zum Tagesordnungspunkt 1 b. Hier geht es um die Abstimmung über den Antrag des Bundesministeriums der Finanzen - Drucksachen 17/8730, 17/8731 und 17/8735 - mit dem Titel: Finanzhilfen zugunsten der Hellenischen Republik; Einholung eines zustimmenden Beschlusses des Deutschen Bundestages nach unseren einschlägigen gesetzlichen Bestimmungen.</p>
          <p>Wir stimmen über diesen Antrag namentlich ab. Ich darf die Schriftführerinnen und Schriftführer bitten, die vorgesehenen Plätze einzunehmen.</p>
          <p>Ich eröffne die Abstimmung.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="23" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Vizepräsident" who_original="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" party="SPD" name="Wolfgang Thierse">
          <speaker>Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse:</speaker>
          <p>Haben alle anwesenden Mitglieder ihre Stimme abgegeben? - Das ist offensichtlich der Fall. Dann schließe ich die Abstimmung und bitte die Schriftführerinnen und Schriftführer, mit der Auszählung zu beginnen. Das Ergebnis der namentlichen Abstimmung wird Ihnen später bekannt gegeben.2</p>
          <p>Wir kommen nun zur Abstimmung über drei Entschließungsanträge zu dem Antrag des Bundesministeriums der Finanzen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte Sie noch einen Moment um Aufmerksamkeit für die Abstimmung über diese Entschließungsanträge.</p>
          <p>Zunächst zum Entschließungsantrag der Fraktionen von CDU/CSU und FDP auf Drucksache 17/8742. Wer stimmt für diesen Entschließungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der Entschließungsantrag ist mit den Stimmen der FDP, von Teilen der CDU/CSU gegen die Stimmen der Linken und der Grünen bei Stimmenthaltung der SPD angenommen.</p>
          <p>Wir kommen nun zum Entschließungsantrag der Fraktion der SPD auf Drucksache 17/8738. Wer stimmt für diesen Entschließungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der Entschließungsantrag ist mit den Stimmen der beiden Koalitionsfraktionen und der Linken gegen die Stimmen von SPD und Grünen abgelehnt.</p>
          <p>Wir kommen zum Entschließungsantrag der Fraktion Bündnis 90/Die Grünen auf Drucksache 17/8737. Wer stimmt für diesen Entschließungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Der Entschließungsantrag ist mit dem gleichen Mehrheitsverhältnis wie zuvor abgelehnt.</p>
          <p>Wir kommen nun zu den angekündigten erbetenen persönlichen Erklärungen zur Abstimmung. Wie vereinbart gilt für jede dieser persönlichen Erklärungen eine Redezeit von drei Minuten. Alle acht angemeldeten persönlichen Erklärungen stammen aus der Fraktion der Linken. Zunächst erteile ich das Wort Kollegin Kathrin Vogler.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="24" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Kathrin Vogler" parliamentary_group="DIE LINKE" role="mp" position="NA" who_original="Kathrin Vogler" party="DIE LINKE" name="Kathrin Vogler">
          <speaker>Kathrin Vogler (DIE LINKE):</speaker>
          <p>Danke, Herr Präsident. - Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe den Antrag des Bundesministeriums der Finanzen "Finanzhilfen zugunsten der Hellenischen Republik" abgelehnt, weil ich es beinahe als Verhöhnung des Parlaments empfinde, dass wir hier über einen Text mit über 700 Seiten abstimmen sollten, den wir erst am Wochenende zur Kenntnis nehmen durften. Eine Zustimmung durch dieses Haus, die wahrscheinlich erfolgt ist, verliert für mich ihre Bedeutung, wenn die parlamentarische Beratung eines derart wichtigen Dokuments auf diese Weise unmöglich gemacht wird. Um den Kollegen Marco Bülow von der SPD zu zitieren: Sie machen die Abgeordneten hier zu Abnickern und Abnickerinnen. Das kann ich vor meinem Gewissen und gegenüber den Wählerinnen und Wählern nicht verantworten.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Als Gesundheitspolitikerin habe ich mir zumindest die Seiten zum Gesundheitswesen näher angesehen. Ich muss sagen: Ich bin entsetzt, und zwar aus zweierlei Gründen:</p>
          <p>Zum einen entsetzt mich, wie Sie die Austeritätspolitik, also das blindwütige Einsparen öffentlicher Ausgaben, auf das griechische Gesundheitswesen ausdehnen. Da heißt es etwa, dass sich die griechische Regierung verpflichtet, die öffentlichen Gesundheitsausgaben auf maximal 6 Prozent des Bruttoinlandsprodukts zu begrenzen, und das bei, wie wir alle wissen - das haben wir gerade mehrfach gehört -, sinkendem Bruttoinlandsprodukt. In Deutschland betragen die Gesundheitsaufwendungen ungefähr 11 Prozent des BIP, und das ist im internationalen Vergleich keineswegs zu viel.</p>
          <p>Dieses Paket wird zur Folge haben, dass in Griechenland viele Menschen notwendige Behandlungen nicht mehr erhalten. Schon jetzt sind viele Griechinnen und Griechen aufgrund zunehmender Armut nicht mehr in der Lage, sich mit notwendigen Medikamenten zu versorgen und Krankenhausaufenthalte zu bezahlen. Das ist für mich ein gewichtiger Grund, dieses Paket abzulehnen.</p>
          <p>Die Gehälter der Beschäftigten im Gesundheitswesen sollen sinken, Krankenhäuser geschlossen und die Privatisierung des Gesundheitswesens soll weiter vorangetrieben werden. Das ist giftige Medizin; denn die qualifiziertesten Fachkräfte werden Griechenland verlassen und in anderen EU-Staaten ihr Einkommen suchen. Auch dadurch werden konkret Menschenleben gefährdet, und dem kann ich auf keinen Fall zustimmen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei Abgeordneten der LINKEN)</stage>
          <p>Zum anderen erstaunt mich, dass Sie hierzulande gebetsmühlenartig predigen, dass Markt und Wettbewerb die besten Steuerungsinstrumente im Gesundheitswesen sind, nun aber die staatliche Regulierung des griechischen Gesundheitswesens vorantreiben wollen. So sollen alle Krankenkassen zentralisiert und dem Gesundheitsministerium unterstellt werden. Vor allem an die Adresse der Kolleginnen und Kollegen auf der rechten Seite dieses Hauses sage ich: Es ist eine Staatsmedizin nach Kassenlage, die Sie damit vorprogrammieren.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Wir haben eine zentrale, öffentliche Festsetzung der Preise für Medikamente gefordert. Wir haben gefordert, dass sich die Arzneimittelpreise an dem niedrigsten Preis orientieren, der in einem anderen EU-Land zu zahlen ist. Wir haben eine Positivliste mit den von den Kassen erstattungsfähigen Medikamenten und die Vorlage einer umfassenden Kosten-Nutzen-Bewertung innerhalb kürzester Zeit gefordert. Sie haben sich geweigert, all dies für Deutschland auch nur in Erwägung zu ziehen. Griechenland soll jetzt ein umfassendes Werbeverbot für Pharmareferenten erhalten. Das ist gut und richtig, aber warum machen wir das nicht auch in Deutschland?</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Schon heute sind in Griechenland viele Medikamente deutlich preiswerter als in Deutschland. Jetzt fordern Sie für den griechischen Arzneimittelmarkt weitere drastische Preissenkungen. Wenn in Deutschland auch nur ein Teil davon gefordert wird, äußern Sie stets die Befürchtung, dass einige Pharmahersteller ihre Produkte dann hier vom Markt nehmen würden. In Griechenland werden aufgrund Ihrer harten Vorgaben demnächst manche Präparate möglicherweise überhaupt nicht mehr verfügbar sein oder nur noch für jene, die sich die Medikamente im Ausland für teures Geld beschaffen können. Einer solchen Politik gegen die Menschen in Griechenland kann und will ich nicht zustimmen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
        </sp>
        <sp who="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Vizepräsident" who_original="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" party="SPD" name="Wolfgang Thierse">
          <speaker>Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse:</speaker>
          <p>Liebe Kolleginnen und Kollegen, zwischendurch gebe ich das von den Schriftführerinnen und Schriftführern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung über den Antrag des Bundesministeriums der Finanzen "Finanzhilfen zugunsten der Hellenischen Republik", Drucksachen 17/8730, 17/8731, 17/8735, bekannt: abgegebene Stimmen 591. Mit Ja haben gestimmt 496, mit Nein haben gestimmt 90, Enthaltungen 5. Der Antrag ist damit angenommen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Endgültiges Ergebnis</p>
          <p>Abgegebene Stimmen: 591;</p>
          <p>davon</p>
          <p>ja: 496</p>
          <p>nein: 90</p>
          <p>enthalten: 5</p>
          <p>Ja</p>
          <p>CDU/CSU</p>
          <p>Ilse Aigner</p>
          <p>Peter Altmaier</p>
          <p>Peter Aumer</p>
          <p>Thomas Bareiß</p>
          <p>Norbert Barthle</p>
          <p>Günter Baumann</p>
          <p>Manfred Behrens (Börde)</p>
          <p>Dr. Christoph Bergner</p>
          <p>Peter Beyer</p>
          <p>Steffen Bilger</p>
          <p>Clemens Binninger</p>
          <p>Peter Bleser</p>
          <p>Dr. Maria Böhmer</p>
          <p>Wolfgang Börnsen (Bönstrup)</p>
          <p>Norbert Brackmann</p>
          <p>Klaus Brähmig</p>
          <p>Michael Brand</p>
          <p>Dr. Reinhard Brandl</p>
          <p>Helmut Brandt</p>
          <p>Dr. Ralf Brauksiepe</p>
          <p>Dr. Helge Braun</p>
          <p>Heike Brehmer</p>
          <p>Ralph Brinkhaus</p>
          <p>Cajus Caesar</p>
          <p>Gitta Connemann</p>
          <p>Alexander Dobrindt</p>
          <p>Marie-Luise Dött</p>
          <p>Dr. Thomas Feist</p>
          <p>Enak Ferlemann</p>
          <p>Ingrid Fischbach</p>
          <p>Hartwig Fischer (Göttingen)</p>
          <p>Dirk Fischer (Hamburg)</p>
          <p>Axel E. Fischer (Karlsruhe-Land)</p>
          <p>Dr. Maria Flachsbarth</p>
          <p>Klaus-Peter Flosbach</p>
          <p>Dr. Hans-Peter Friedrich (Hof)</p>
          <p>Michael Frieser</p>
          <p>Erich G. Fritz</p>
          <p>Dr. Michael Fuchs</p>
          <p>Hans-Joachim Fuchtel</p>
          <p>Ingo Gädechens</p>
          <p>Dr. Thomas Gebhart</p>
          <p>Norbert Geis</p>
          <p>Alois Gerig</p>
          <p>Eberhard Gienger</p>
          <p>Michael Glos</p>
          <p>Josef Göppel</p>
          <p>Peter Götz</p>
          <p>Dr. Wolfgang Götzer</p>
          <p>Ute Granold</p>
          <p>Reinhard Grindel</p>
          <p>Hermann Gröhe</p>
          <p>Michael Grosse-Brömer</p>
          <p>Markus Grübel</p>
          <p>Manfred Grund</p>
          <p>Monika Grütters</p>
          <p>Olav Gutting</p>
          <p>Florian Hahn</p>
          <p>Dr. Stephan Harbarth</p>
          <p>Jürgen Hardt</p>
          <p>Gerda Hasselfeldt</p>
          <p>Dr. Matthias Heider</p>
          <p>Helmut Heiderich</p>
          <p>Mechthild Heil</p>
          <p>Ursula Heinen-Esser</p>
          <p>Frank Heinrich</p>
          <p>Rudolf Henke</p>
          <p>Michael Hennrich</p>
          <p>Jürgen Herrmann</p>
          <p>Ansgar Heveling</p>
          <p>Ernst Hinsken</p>
          <p>Peter Hintze</p>
          <p>Robert Hochbaum</p>
          <p>Karl Holmeier</p>
          <p>Franz-Josef Holzenkamp</p>
          <p>Anette Hübinger</p>
          <p>Thomas Jarzombek</p>
          <p>Dieter Jasper</p>
          <p>Dr. Franz Josef Jung</p>
          <p>Andreas Jung (Konstanz)</p>
          <p>Dr. Egon Jüttner</p>
          <p>Bartholomäus Kalb</p>
          <p>Hans-Werner Kammer</p>
          <p>Steffen Kampeter</p>
          <p>Alois Karl</p>
          <p>Bernhard Kaster</p>
          <p>Siegfried Kauder (Villingen-Schwenningen)</p>
          <p>Volker Kauder</p>
          <p>Dr. Stefan Kaufmann</p>
          <p>Roderich Kiesewetter</p>
          <p>Eckart von Klaeden</p>
          <p>Ewa Klamt</p>
          <p>Volkmar Klein</p>
          <p>Jürgen Klimke</p>
          <p>Axel Knoerig</p>
          <p>Jens Koeppen</p>
          <p>Dr. Rolf Koschorrek</p>
          <p>Hartmut Koschyk</p>
          <p>Thomas Kossendey</p>
          <p>Michael Kretschmer</p>
          <p>Gunther Krichbaum</p>
          <p>Dr. Günter Krings</p>
          <p>Rüdiger Kruse</p>
          <p>Bettina Kudla</p>
          <p>Dr. Hermann Kues</p>
          <p>Günter Lach</p>
          <p>Dr. Karl A. Lamers (Heidelberg)</p>
          <p>Andreas G. Lämmel</p>
          <p>Dr. Norbert Lammert</p>
          <p>Katharina Landgraf</p>
          <p>Ulrich Lange</p>
          <p>Dr. Max Lehmer</p>
          <p>Dr. Ursula von der Leyen</p>
          <p>Ingbert Liebing</p>
          <p>Matthias Lietz</p>
          <p>Patricia Lips</p>
          <p>Dr. Jan-Marco Luczak</p>
          <p>Daniela Ludwig</p>
          <p>Dr. Michael Luther</p>
          <p>Karin Maag</p>
          <p>Dr. Thomas de Maizière</p>
          <p>Andreas Mattfeldt</p>
          <p>Stephan Mayer (Altötting)</p>
          <p>Dr. Michael Meister</p>
          <p>Dr. Angela Merkel</p>
          <p>Maria Michalk</p>
          <p>Dr. h. c. Hans Michelbach</p>
          <p>Dr. Mathias Middelberg</p>
          <p>Philipp Mißfelder</p>
          <p>Dietrich Monstadt</p>
          <p>Marlene Mortler</p>
          <p>Dr. Gerd Müller</p>
          <p>Stefan Müller (Erlangen)</p>
          <p>Dr. Philipp Murmann</p>
          <p>Bernd Neumann (Bremen)</p>
          <p>Michaela Noll</p>
          <p>Dr. Georg Nüßlein</p>
          <p>Franz Obermeier</p>
          <p>Eduard Oswald</p>
          <p>Henning Otte</p>
          <p>Dr. Michael Paul</p>
          <p>Rita Pawelski</p>
          <p>Ulrich Petzold</p>
          <p>Dr. Joachim Pfeiffer</p>
          <p>Sibylle Pfeiffer</p>
          <p>Beatrix Philipp</p>
          <p>Ronald Pofalla</p>
          <p>Christoph Poland</p>
          <p>Ruprecht Polenz</p>
          <p>Eckhard Pols</p>
          <p>Thomas Rachel</p>
          <p>Dr. Peter Ramsauer</p>
          <p>Eckhardt Rehberg</p>
          <p>Katherina Reiche (Potsdam)</p>
          <p>Lothar Riebsamen</p>
          <p>Josef Rief</p>
          <p>Klaus Riegert</p>
          <p>Dr. Heinz Riesenhuber</p>
          <p>Johannes Röring</p>
          <p>Dr. Norbert Röttgen</p>
          <p>Dr. Christian Ruck</p>
          <p>Erwin Rüddel</p>
          <p>Albert Rupprecht (Weiden)</p>
          <p>Anita Schäfer (Saalstadt)</p>
          <p>Dr. Wolfgang Schäuble</p>
          <p>Dr. Annette Schavan</p>
          <p>Dr. Andreas Scheuer</p>
          <p>Karl Schiewerling</p>
          <p>Norbert Schindler</p>
          <p>Tankred Schipanski</p>
          <p>Georg Schirmbeck</p>
          <p>Christian Schmidt (Fürth)</p>
          <p>Patrick Schnieder</p>
          <p>Dr. Andreas Schockenhoff</p>
          <p>Nadine Schön (St. Wendel)</p>
          <p>Dr. Kristina Schröder</p>
          <p>Dr. Ole Schröder</p>
          <p>Bernhard Schulte-Drüggelte</p>
          <p>Uwe Schummer</p>
          <p>Armin Schuster (Weil am Rhein)</p>
          <p>Detlef Seif</p>
          <p>Johannes Selle</p>
          <p>Reinhold Sendker</p>
          <p>Dr. Patrick Sensburg</p>
          <p>Bernd Siebert</p>
          <p>Johannes Singhammer</p>
          <p>Jens Spahn</p>
          <p>Carola Stauche</p>
          <p>Dr. Frank Steffel</p>
          <p>Erika Steinbach</p>
          <p>Dieter Stier</p>
          <p>Gero Storjohann</p>
          <p>Max Straubinger</p>
          <p>Karin Strenz</p>
          <p>Thomas Strobl (Heilbronn)</p>
          <p>Lena Strothmann</p>
          <p>Michael Stübgen</p>
          <p>Dr. Peter Tauber</p>
          <p>Antje Tillmann</p>
          <p>Dr. Hans-Peter Uhl</p>
          <p>Arnold Vaatz</p>
          <p>Volkmar Vogel (Kleinsaara)</p>
          <p>Stefanie Vogelsang</p>
          <p>Andrea Astrid Voßhoff</p>
          <p>Dr. Johann Wadephul</p>
          <p>Marco Wanderwitz</p>
          <p>Kai Wegner</p>
          <p>Marcus Weinberg (Hamburg)</p>
          <p>Peter Weiß (Emmendingen)</p>
          <p>Sabine Weiss (Wesel I)</p>
          <p>Ingo Wellenreuther</p>
          <p>Karl-Georg Wellmann</p>
          <p>Peter Wichtel</p>
          <p>Annette Widmann-Mauz</p>
          <p>Elisabeth Winkelmeier-Becker</p>
          <p>Dagmar G. Wöhrl</p>
          <p>Dr. Matthias Zimmer</p>
          <p>Wolfgang Zöller</p>
          <p>Willi Zylajew</p>
          <p>SPD</p>
          <p>Rainer Arnold</p>
          <p>Heinz-Joachim Barchmann</p>
          <p>Doris Barnett</p>
          <p>Dr. Hans-Peter Bartels</p>
          <p>Sören Bartol</p>
          <p>Bärbel Bas</p>
          <p>Sabine Bätzing-Lichtenthäler</p>
          <p>Dirk Becker</p>
          <p>Uwe Beckmeyer</p>
          <p>Lothar Binding (Heidelberg)</p>
          <p>Gerd Bollmann</p>
          <p>Klaus Brandner</p>
          <p>Willi Brase</p>
          <p>Edelgard Bulmahn</p>
          <p>Martin Burkert</p>
          <p>Petra Crone</p>
          <p>Martin Dörmann</p>
          <p>Elvira Drobinski-Weiß</p>
          <p>Garrelt Duin</p>
          <p>Sebastian Edathy</p>
          <p>Ingo Egloff</p>
          <p>Siegmund Ehrmann</p>
          <p>Dr. h. c. Gernot Erler</p>
          <p>Petra Ernstberger</p>
          <p>Karin Evers-Meyer</p>
          <p>Elke Ferner</p>
          <p>Gabriele Fograscher</p>
          <p>Dr. Edgar Franke</p>
          <p>Dagmar Freitag</p>
          <p>Sigmar Gabriel</p>
          <p>Michael Gerdes</p>
          <p>Martin Gerster</p>
          <p>Iris Gleicke</p>
          <p>Günter Gloser</p>
          <p>Ulrike Gottschalck</p>
          <p>Angelika Graf (Rosenheim)</p>
          <p>Kerstin Griese</p>
          <p>Michael Groschek</p>
          <p>Michael Groß</p>
          <p>Hans-Joachim Hacker</p>
          <p>Bettina Hagedorn</p>
          <p>Klaus Hagemann</p>
          <p>Michael Hartmann (Wackernheim)</p>
          <p>Hubertus Heil (Peine)</p>
          <p>Rolf Hempelmann</p>
          <p>Dr. Barbara Hendricks</p>
          <p>Gustav Herzog</p>
          <p>Gabriele Hiller-Ohm</p>
          <p>Petra Hinz (Essen)</p>
          <p>Frank Hofmann (Volkach)</p>
          <p>Dr. Eva Högl</p>
          <p>Josip Juratovic</p>
          <p>Johannes Kahrs</p>
          <p>Dr. h. c. Susanne Kastner</p>
          <p>Ulrich Kelber</p>
          <p>Lars Klingbeil</p>
          <p>Hans-Ulrich Klose</p>
          <p>Dr. Bärbel Kofler</p>
          <p>Daniela Kolbe (Leipzig)</p>
          <p>Nicolette Kressl</p>
          <p>Angelika Krüger-Leißner</p>
          <p>Ute Kumpf</p>
          <p>Christine Lambrecht</p>
          <p>Christian Lange (Backnang)</p>
          <p>Dr. Karl Lauterbach</p>
          <p>Steffen-Claudio Lemme</p>
          <p>Burkhard Lischka</p>
          <p>Gabriele Lösekrug-Möller</p>
          <p>Kirsten Lühmann</p>
          <p>Katja Mast</p>
          <p>Hilde Mattheis</p>
          <p>Petra Merkel (Berlin)</p>
          <p>Ullrich Meßmer</p>
          <p>Dr. Matthias Miersch</p>
          <p>Franz Müntefering</p>
          <p>Dr. Rolf Mützenich</p>
          <p>Andrea Nahles</p>
          <p>Dietmar Nietan</p>
          <p>Manfred Nink</p>
          <p>Thomas Oppermann</p>
          <p>Holger Ortel</p>
          <p>Aydan Özo?uz</p>
          <p>Heinz Paula</p>
          <p>Johannes Pflug</p>
          <p>Joachim Poß</p>
          <p>Dr. Wilhelm Priesmeier</p>
          <p>Dr. Sascha Raabe</p>
          <p>Mechthild Rawert</p>
          <p>Stefan Rebmann</p>
          <p>Dr. Carola Reimann</p>
          <p>Sönke Rix</p>
          <p>René Röspel</p>
          <p>Dr. Ernst Dieter Rossmann</p>
          <p>Karin Roth (Esslingen)</p>
          <p>Michael Roth (Heringen)</p>
          <p>Marlene Rupprecht (Tuchenbach)</p>
          <p>Anton Schaaf</p>
          <p>Axel Schäfer (Bochum)</p>
          <p>Bernd Scheelen</p>
          <p>Marianne Schieder (Schwandorf)</p>
          <p>Werner Schieder (Weiden)</p>
          <p>Ulla Schmidt (Aachen)</p>
          <p>Silvia Schmidt (Eisleben)</p>
          <p>Carsten Schneider (Erfurt)</p>
          <p>Swen Schulz (Spandau)</p>
          <p>Ewald Schurer</p>
          <p>Frank Schwabe</p>
          <p>Dr. Martin Schwanholz</p>
          <p>Rolf Schwanitz</p>
          <p>Stefan Schwartze</p>
          <p>Rita Schwarzelühr-Sutter</p>
          <p>Dr. Carsten Sieling</p>
          <p>Sonja Steffen</p>
          <p>Peer Steinbrück</p>
          <p>Dr. Frank-Walter Steinmeier</p>
          <p>Christoph Strässer</p>
          <p>Kerstin Tack</p>
          <p>Dr. h. c. Wolfgang Thierse</p>
          <p>Franz Thönnes</p>
          <p>Wolfgang Tiefensee</p>
          <p>Ute Vogt</p>
          <p>Andrea Wicklein</p>
          <p>Heidemarie Wieczorek-Zeul</p>
          <p>Dr. Dieter Wiefelspütz</p>
          <p>Waltraud Wolff (Wolmirstedt)</p>
          <p>Uta Zapf</p>
          <p>Dagmar Ziegler</p>
          <p>Manfred Zöllmer</p>
          <p>Brigitte Zypries</p>
          <p>FDP</p>
          <p>Christian Ahrendt</p>
          <p>Christine Aschenberg-Dugnus</p>
          <p>Daniel Bahr (Münster)</p>
          <p>Florian Bernschneider</p>
          <p>Sebastian Blumenthal</p>
          <p>Claudia Bögel</p>
          <p>Klaus Breil</p>
          <p>Rainer Brüderle</p>
          <p>Angelika Brunkhorst</p>
          <p>Ernst Burgbacher</p>
          <p>Marco Buschmann</p>
          <p>Helga Daub</p>
          <p>Reiner Deutschmann</p>
          <p>Dr. Bijan Djir-Sarai</p>
          <p>Patrick Döring</p>
          <p>Mechthild Dyckmans</p>
          <p>Rainer Erdel</p>
          <p>Jörg van Essen</p>
          <p>Ulrike Flach</p>
          <p>Otto Fricke</p>
          <p>Paul K. Friedhoff</p>
          <p>Dr. Edmund Peter Geisen</p>
          <p>Dr. Wolfgang Gerhardt</p>
          <p>Hans-Michael Goldmann</p>
          <p>Heinz Golombeck</p>
          <p>Miriam Gruß</p>
          <p>Joachim Günther (Plauen)</p>
          <p>Dr. Christel Happach-Kasan</p>
          <p>Manuel Höferlin</p>
          <p>Elke Hoff</p>
          <p>Birgit Homburger</p>
          <p>Heiner Kamp</p>
          <p>Michael Kauch</p>
          <p>Dr. Lutz Knopek</p>
          <p>Pascal Kober</p>
          <p>Dr. Heinrich L. Kolb</p>
          <p>Gudrun Kopp</p>
          <p>Sebastian Körber</p>
          <p>Holger Krestel</p>
          <p>Patrick Kurth (Kyffhäuser)</p>
          <p>Heinz Lanfermann</p>
          <p>Sibylle Laurischk</p>
          <p>Harald Leibrecht</p>
          <p>Sabine Leutheusser-Schnarrenberger</p>
          <p>Lars Lindemann</p>
          <p>Christian Lindner</p>
          <p>Dr. Martin Lindner (Berlin)</p>
          <p>Michael Link (Heilbronn)</p>
          <p>Oliver Luksic</p>
          <p>Horst Meierhofer</p>
          <p>Patrick Meinhardt</p>
          <p>Gabriele Molitor</p>
          <p>Jan Mücke</p>
          <p>Petra Müller (Aachen)</p>
          <p>Burkhardt Müller-Sönksen</p>
          <p>Dr. Martin Neumann (Lausitz)</p>
          <p>Dirk Niebel</p>
          <p>Hans-Joachim Otto (Frankfurt)</p>
          <p>Cornelia Pieper</p>
          <p>Gisela Piltz</p>
          <p>Dr. Christiane Ratjen-Damerau</p>
          <p>Jörg von Polheim</p>
          <p>Dr. Birgit Reinemund</p>
          <p>Dr. Peter Röhlinger</p>
          <p>Dr. Stefan Ruppert</p>
          <p>Björn Sänger</p>
          <p>Christoph Schnurr</p>
          <p>Jimmy Schulz</p>
          <p>Marina Schuster</p>
          <p>Dr. Erik Schweickert</p>
          <p>Werner Simmling</p>
          <p>Judith Skudelny</p>
          <p>Dr. Hermann Otto Solms</p>
          <p>Joachim Spatz</p>
          <p>Dr. Max Stadler</p>
          <p>Dr. Rainer Stinner</p>
          <p>Stephan Thomae</p>
          <p>Florian Toncar</p>
          <p>Serkan Tören</p>
          <p>Johannes Vogel (Lüdenscheid)</p>
          <p>Dr. Daniel Volk</p>
          <p>Dr. Guido Westerwelle</p>
          <p>Dr. Claudia Winterstein</p>
          <p>Dr. Volker Wissing</p>
          <p>Hartfrid Wolff (Rems-Murr)</p>
          <p>BÜNDNIS 90/</p>
          <p>DIE GRÜNEN</p>
          <p>Kerstin Andreae</p>
          <p>Marieluise Beck (Bremen)</p>
          <p>Volker Beck (Köln)</p>
          <p>Cornelia Behm</p>
          <p>Birgitt Bender</p>
          <p>Agnes Brugger</p>
          <p>Viola von Cramon-Taubadel</p>
          <p>Harald Ebner</p>
          <p>Hans-Josef Fell</p>
          <p>Dr. Thomas Gambke</p>
          <p>Kai Gehring</p>
          <p>Katrin Göring-Eckardt</p>
          <p>Britta Haßelmann</p>
          <p>Bettina Herlitzius</p>
          <p>Priska Hinz (Herborn)</p>
          <p>Bärbel Höhn</p>
          <p>Ingrid Hönlinger</p>
          <p>Thilo Hoppe</p>
          <p>Uwe Kekeritz</p>
          <p>Katja Keul</p>
          <p>Memet Kilic</p>
          <p>Sven-Christian Kindler</p>
          <p>Maria Klein-Schmeink</p>
          <p>Ute Koczy</p>
          <p>Tom Koenigs</p>
          <p>Sylvia Kotting-Uhl</p>
          <p>Oliver Krischer</p>
          <p>Agnes Krumwiede</p>
          <p>Fritz Kuhn</p>
          <p>Stephan Kühn</p>
          <p>Renate Künast</p>
          <p>Markus Kurth</p>
          <p>Undine Kurth (Quedlinburg)</p>
          <p>Monika Lazar</p>
          <p>Dr. Tobias Lindner</p>
          <p>Nicole Maisch</p>
          <p>Jerzy Montag</p>
          <p>Kerstin Müller (Köln)</p>
          <p>Beate Müller-Gemmeke</p>
          <p>Dr. Konstantin von Notz</p>
          <p>Omid Nouripour</p>
          <p>Friedrich Ostendorff</p>
          <p>Dr. Hermann E. Ott</p>
          <p>Lisa Paus</p>
          <p>Brigitte Pothmer</p>
          <p>Tabea Rößner</p>
          <p>Claudia Roth (Augsburg)</p>
          <p>Krista Sager</p>
          <p>Manuel Sarrazin</p>
          <p>Elisabeth Scharfenberg</p>
          <p>Dr. Gerhard Schick</p>
          <p>Dr. Frithjof Schmidt</p>
          <p>Ulrich Schneider</p>
          <p>Dorothea Steiner</p>
          <p>Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn</p>
          <p>Dr. Harald Terpe</p>
          <p>Markus Tressel</p>
          <p>Jürgen Trittin</p>
          <p>Daniela Wagner</p>
          <p>Beate Walter-Rosenheimer</p>
          <p>Wolfgang Wieland</p>
          <p>Dr. Valerie Wilms</p>
          <p>Josef Philip Winkler</p>
          <p>Nein</p>
          <p>CDU/CSU</p>
          <p>Veronika Bellmann</p>
          <p>Wolfgang Bosbach</p>
          <p>Thomas Dörflinger</p>
          <p>Herbert Frankenhauser</p>
          <p>Alexander Funk</p>
          <p>Dr. Peter Gauweiler</p>
          <p>Manfred Kolbe</p>
          <p>Paul Lehrieder</p>
          <p>Dr. Carsten Linnemann</p>
          <p>Thomas Silberhorn</p>
          <p>Christian Freiherr von Stetten</p>
          <p>Stephan Stracke</p>
          <p>Klaus-Peter Willsch</p>
          <p>SPD</p>
          <p>Ingrid Arndt-Brauer</p>
          <p>Klaus Barthel</p>
          <p>Marco Bülow</p>
          <p>Wolfgang Gunkel</p>
          <p>Gerold Reichenbach</p>
          <p>Rüdiger Veit</p>
          <p>Dr. Marlies Volkmer</p>
          <p>FDP</p>
          <p>Jens Ackermann</p>
          <p>Sylvia Canel</p>
          <p>Frank Schäffler</p>
          <p>Torsten Staffeldt</p>
          <p>DIE LINKE</p>
          <p>Jan van Aken</p>
          <p>Agnes Alpers</p>
          <p>Dr. Dietmar Bartsch</p>
          <p>Herbert Behrens</p>
          <p>Karin Binder</p>
          <p>Matthias W. Birkwald</p>
          <p>Steffen Bockhahn</p>
          <p>Christine Buchholz</p>
          <p>Eva Bulling-Schröter</p>
          <p>Dr. Martina Bunge</p>
          <p>Roland Claus</p>
          <p>Sevim Da?delen</p>
          <p>Dr. Diether Dehm</p>
          <p>Heidrun Dittrich</p>
          <p>Werner Dreibus</p>
          <p>Dr. Dagmar Enkelmann</p>
          <p>Klaus Ernst</p>
          <p>Wolfgang Gehrcke</p>
          <p>Nicole Gohlke</p>
          <p>Diana Golze</p>
          <p>Annette Groth</p>
          <p>Dr. Gregor Gysi</p>
          <p>Heike Hänsel</p>
          <p>Dr. Rosemarie Hein</p>
          <p>Inge Höger</p>
          <p>Dr. Barbara Höll</p>
          <p>Andrej Hunko</p>
          <p>Ulla Jelpke</p>
          <p>Dr. Lukrezia Jochimsen</p>
          <p>Harald Koch</p>
          <p>Jan Korte</p>
          <p>Jutta Krellmann</p>
          <p>Katrin Kunert</p>
          <p>Caren Lay</p>
          <p>Ralph Lenkert</p>
          <p>Stefan Liebich</p>
          <p>Ulla Lötzer</p>
          <p>Dr. Gesine Lötzsch</p>
          <p>Thomas Lutze</p>
          <p>Ulrich Maurer</p>
          <p>Dorothée Menzner</p>
          <p>Kornelia Möller</p>
          <p>Niema Movassat</p>
          <p>Wolfgang Nekovi?</p>
          <p>Petra Pau</p>
          <p>Jens Petermann</p>
          <p>Yvonne Ploetz</p>
          <p>Ingrid Remmers</p>
          <p>Paul Schäfer (Köln)</p>
          <p>Michael Schlecht</p>
          <p>Dr. Ilja Seifert</p>
          <p>Raju Sharma</p>
          <p>Dr. Petra Sitte</p>
          <p>Kersten Steinke</p>
          <p>Sabine Stüber</p>
          <p>Alexander Süßmair</p>
          <p>Dr. Kirsten Tackmann</p>
          <p>Frank Tempel</p>
          <p>Dr. Axel Troost</p>
          <p>Kathrin Vogler</p>
          <p>Johanna Voß</p>
          <p>Sahra Wagenknecht</p>
          <p>Halina Wawzyniak</p>
          <p>Harald Weinberg</p>
          <p>Jörn Wunderlich</p>
          <p>Sabine Zimmermann</p>
          <p>Enthalten</p>
          <p>CDU/CSU</p>
          <p>Christian Hirte</p>
          <p>Hans-Georg von der Marwitz</p>
          <p>SPD</p>
          <p>Ottmar Schreiner</p>
          <p>FDP</p>
          <p>Dr. Erwin Lotter</p>
          <p>BÜNDNIS 90/</p>
          <p>DIE GRÜNEN</p>
          <p>Hans-Christian Ströbele</p>
          <p>Nunmehr erteile ich dem Kollegen Diether Dehm das Wort zu einer persönlichen Erklärung zur Abstimmung.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="25" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Diether Dehm" parliamentary_group="DIE LINKE" role="mp" position="NA" who_original="Diether Dehm" party="DIE LINKE" name="Diether Dehm">
          <speaker>Dr. Diether Dehm (DIE LINKE):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe heute gegen das zweite sogenannte Griechenland-Rettungspaket gestimmt, weil es noch immer nicht um die Rettung der Griechinnen und Griechen geht, sondern einzig um die Rettung der Besitzer griechischer Schuldverschreibungen; denn auch diese 165 Milliarden Euro wandern in den Orkus der Finanzmafia und sollen Bankprofite sowie Spekulationsgewinne absichern, während der griechische Staat endgültig kaputtgespart wird.</p>
          <p>Fakt ist, dass von den 73 Milliarden Euro, die aus dem ersten Hilfspaket an Griechenland ausgezahlt worden sind, rund 70 Milliarden Euro durch Zins- und Tilgungszahlungen direkt in die Hände von Banken und privaten Gläubigern geflossen sind, während die Schulden des Landes um über 50 Milliarden Euro gestiegen sind und die Schuldenquote von 130 auf 170 Prozent - ich wiederhole: von 130 auf 170 Prozent - des Bruttoinlandsprodukts hochgeschnellt ist.</p>
          <p>Diese unmenschliche Politik, die den Armen, den Arbeitenden und den Alten in Griechenland und nachfolgend auch in ganz Europa angetan wird, einhergehend mit einer Entmündigung der Demokratie, die auch vor Deutschland und unseren Kommunen nicht haltmachen wird, ist mit meinem Gewissen völlig unvereinbar.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
        </sp>
        <sp who="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Vizepräsident" who_original="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" party="SPD" name="Wolfgang Thierse">
          <speaker>Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse:</speaker>
          <p>Das Wort hat nun Jutta Krellmann.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="26" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Jutta Krellmann" parliamentary_group="DIE LINKE" role="mp" position="NA" who_original="Jutta Krellmann" party="DIE LINKE" name="Jutta Krellmann">
          <speaker>Jutta Krellmann (DIE LINKE):</speaker>
          <p>Sehr geehrter Herr Präsident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe heute gegen die sogenannten Finanzhilfen zugunsten von Griechenland gestimmt, weil die Krise nicht auf dem Rücken der Beschäftigten und sozial Schwachen gelöst werden kann und darf.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Als Gewerkschafterin muss ich mich dafür schämen, was wir im Moment mit den Menschen in Griechenland machen. Es ist ein Skandal, dass die Kleinen die Zeche zahlen sollen, während kaum einer der griechischen Reichen und Superreichen zahlen muss.</p>
          <p>Mittlerweile wurden von griechischen Millionären weit über 560 Milliarden Euro ins Ausland gebracht. Das Geld liegt vor allem auf Konten in der Schweiz, in Liechtenstein, Zypern und London. Der neueste Trend der reichen Griechen: Immobilienkauf in Deutschland. Jeder Euro, der in Berlin investiert wird, fehlt jedoch in Athen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Zeitgleich wurde die Mehrwertsteuer von 19 auf 23 Prozent erhöht. Die Steuerfreibeträge sanken von 80 000 auf 5 000 Euro. Die Gehälter der Staatsbediensteten werden bei 2 000 Euro eingefroren. Das 13. und 14. Monatsgehalt entfallen. 180 000 Stellen im öffentlichen Dienst werden gestrichen. Denjenigen, die verbleiben, wurden die Gehälter eingefroren bzw. um 15 Prozent gekürzt und die Arbeitszeit ohne Lohnausgleich verlängert. Der Mindestlohn wurde von 750 auf 580 Euro gekürzt. Es gab eine Kürzung des Arbeitslosengeldes von 461 auf 322 Euro und Lohnkürzungen im privaten Bereich von ungefähr 20 bis 30 Prozent. Die Renten wurden um 20 Prozent gekürzt, und zwar mit sofortiger Wirkung.</p>
          <p>Anstatt griechischen Rentnern, Arbeitnehmern und Erwerbslosen das Geld aus der Tasche zu ziehen und damit die Binnenwirtschaft weiter zu schwächen, müssen endlich die Vermögenden und Profiteure zur Kasse gebeten werden.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Keine europäische Agenda 2020! So nicht!</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
        </sp>
        <sp who="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Vizepräsident" who_original="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" party="SPD" name="Wolfgang Thierse">
          <speaker>Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse:</speaker>
          <p>Das Wort hat nun Sevim Da?delen für die Linke.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="27" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Sevim Da?delen" parliamentary_group="DIE LINKE" role="mp" position="NA" who_original="Sevim Da?delen" party="DIE LINKE" name="Sevim Dağdelen">
          <speaker>Sevim Da?delen (DIE LINKE):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Verehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gemeinsam mit meiner Fraktion Die Linke habe ich heute gegen das Griechenland-II-Paket gestimmt, weil mit den bis zu 189,4 Milliarden Euro ausschließlich Banken, Versicherungen und Gläubigern geholfen wird. Die deutschen Steuerzahlerinnen und Steuerzahler gehen zum wiederholten Male ein ganz erhebliches finanzielles Risiko zur Rettung der Spekulanten und der Ackermänner ein. Das ist, wie ich finde, unverantwortlich und skandalös.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Dieses Paket hilft der griechischen Bevölkerung nicht. Im Gegenteil: Dieses Paket stürzt Griechinnen und Griechen regelrecht ins Elend. Bis 2015 sollen weitere 150 000 Beschäftigte im öffentlichen Dienst entlassen werden. Der ohnehin niedrige Mindestlohn wird in Griechenland massiv abgesenkt. Öffentliches Eigentum mit einem Volumen von 50 Milliarden Euro soll privatisiert werden. Weite Teile der griechischen Bevölkerung leben schon jetzt in bitterster Armut. Zu Hunderten werden Kinder bei den griechischen SOS-Kinderdörfern abgegeben, weil ihre Eltern sie nicht mehr ernähren können. Dafür, dass es in Schulen keine Heizmittel mehr gibt und Kinder erfrieren müssen oder gar nicht mehr zur Schule geschickt werden können, weil es keine Kohle gibt, sind Sie von der Regierung, aber auch Sie von SPD und Grünen verantwortlich. Das ist eine verheerende Verelendungspolitik.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN - Thomas Oppermann [SPD]: Wofür sind Sie eigentlich verantwortlich?)</stage>
          <p>Machen wir uns nichts vor: Heute sind es die Griechen, die Opfer dieser verfehlten Politik sind, und morgen wird in Deutschland gekürzt. Beschäftigte, Erwerbslose, Rentnerinnen und Rentner sollen die Zeche für die Wirtschafts- und Finanzkrise zahlen. Das ist der Kern Ihres Pakets. Eine Ablehnung dieses Bankenrettungspakets ist im Interesse der griechischen, aber auch der deutschen Bevölkerung. Es ist nämlich ein Angriff auf Demokratie und Sozialstaat in Europa, den die Linken zurückweisen müssen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Ich habe dagegen gestimmt, weil klar ist: Griechenland wird mit diesem sogenannten Rettungspaket regelrecht unter Wasser gedrückt. Die Bundesregierung hat Griechenland nämlich zusammen mit SPD und Grünen einen Rettungsring aus Blei zugeworfen. Es ist nicht hinnehmbar, dass Griechenland Souveränitätsrechte entzogen werden. Keine Regierung kann akzeptieren, dass man ihr sämtliche Staatseinnahmen entreißt und sie einem Sonderkonto zuführt, auf das allein die Gläubiger Zugriff haben. Diese demokratiefeindlichen Maßnahmen zerstören die Zukunft Europas. Deshalb sagen wir dazu Nein.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Ich habe heute mit meiner Fraktion Die Linke an der Seite der deutschen und der griechischen Bevölkerung gegen dieses Paket gestimmt, weil ich es verheerend finde, dass sogar von einem dritten Paket die Rede ist. Mit diesen Rettungspaketen für Banken und Spekulanten untergraben Sie die Zukunft der Bevölkerung in Europa. Hier im Deutschen Bundestag stehen Sie für die verheerende Politik der Bankenrettung und des Sozialkahlschlags.</p>
        </sp>
        <sp who="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Vizepräsident" who_original="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" party="SPD" name="Wolfgang Thierse">
          <speaker>Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse:</speaker>
          <p>Frau Kollegin, Sie müssen zum Schluss kommen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="28" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Sevim Da?delen" parliamentary_group="DIE LINKE" role="mp" position="NA" who_original="Sevim Da?delen" party="DIE LINKE" name="Sevim Dağdelen">
          <speaker>Sevim Da?delen (DIE LINKE):</speaker>
          <p>Ich komme zum Schluss, Herr Präsident. - Ich möchte sagen: Sie sind solidarisch mit den Zockerbanden, den Spekulanten und der Finanzmafia. Wir als Linke sind solidarisch mit der Bevölkerung.</p>
        </sp>
        <sp who="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Vizepräsident" who_original="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" party="SPD" name="Wolfgang Thierse">
          <speaker>Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse:</speaker>
          <p>Frau Kollegin, Sie müssen zum Schluss kommen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="29" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Sevim Da?delen" parliamentary_group="DIE LINKE" role="mp" position="NA" who_original="Sevim Da?delen" party="DIE LINKE" name="Sevim Dağdelen">
          <speaker>Sevim Da?delen (DIE LINKE):</speaker>
          <p>Herr Präsident, wenn Sie erlauben, würde ich - - NA</p>
        </sp>
        <sp who="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Vizepräsident" who_original="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" party="SPD" name="Wolfgang Thierse">
          <speaker>Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse:</speaker>
          <p>Nein, ich erlaube es nicht.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="30" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Sevim Da?delen" parliamentary_group="DIE LINKE" role="mp" position="NA" who_original="Sevim Da?delen" party="DIE LINKE" name="Sevim Dağdelen">
          <speaker>Sevim Da?delen (DIE LINKE):</speaker>
          <p>Vielen Dank, Herr Präsident, für Ihr Verständnis und Ihre Toleranz. Dafür sind Sie sehr bekannt.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall der Abg. Heike Hänsel [DIE LINKE] - Widerspruch bei der CDU/CSU und der FDP - Peter Hintze [CDU/CSU]: Na, na, na! Eine Rüge des Präsidiums! Ein Fall für den Ältestenrat!)</stage>
        </sp>
        <sp who="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Vizepräsident" who_original="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" party="SPD" name="Wolfgang Thierse">
          <speaker>Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse:</speaker>
          <p>Werte Frau Kollegin, ich weise das entschieden zurück.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)</stage>
          <p>Es ist eine Redezeit von drei Minuten vereinbart. Sie haben bereits 40 Sekunden darüber hinaus geredet. Es ist eine Unverschämtheit, mich deswegen, weil ich die Regel, die wir vereinbart haben, einhalte, hier öffentlich zu kritisieren.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der CDU/CSU, der FDP und dem BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN)</stage>
          <p>Das Wort hat nun Eva Bulling-Schröter.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="31" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Eva Bulling-Schröter" parliamentary_group="DIE LINKE" role="mp" position="NA" who_original="Eva Bulling-Schröter" party="DIE LINKE" name="Eva Bulling-Schröter">
          <speaker>Eva Bulling-Schröter (DIE LINKE):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gemeinsam mit meiner Fraktion Die Linke habe ich heute gegen das Griechenland-II-Paket gestimmt, weil damit nicht der griechischen Bevölkerung geholfen wird, sondern den Finanzspekulanten. Beschäftigte, Rentnerinnen und Rentner sowie Arbeitslose, aber auch der Mittelstand werden die Zeche für die große Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise zahlen, in einem Ausmaß, das wir uns heute nur ansatzweise vorstellen können; meine Kolleginnen und Kollegen haben dazu schon einiges gesagt.</p>
          <p>Die Berichte, die uns aus Griechenland erreichen, zeigen, dass das Geld, das im Rahmen dieses Pakets zur Verfügung gestellt wird, nicht die Menschen, sondern nur die Banken erreicht. Auferlegt wird der griechischen Bevölkerung eine Privatisierungsorgie, verbunden mit Lohnkürzungen und massiven Preis- und Steuererhöhungen. Der Mindestlohn wird gesenkt, und Entlassungen sind vorprogrammiert und beschlossen. Dies führt zu massiver Armut in diesem Land - bitte lesen Sie die Medien und schauen Sie bei Facebook nach; es gibt genügend Berichte darüber -, zerstört mittelfristig die Demokratie und führt zu nationalistischen Tendenzen, vor denen ich warnen muss.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Die privaten Banken und andere Finanzjongleure werden durch den freiwilligen Forderungsverzicht eben nicht angemessen an den Kosten beteiligt, die sie maßgeblich mit verursacht haben.</p>
          <p>Ich habe auch deshalb gegen das Griechenland-Paket gestimmt, weil sich die Bundesregierung und all diejenigen, die ihm zugestimmt haben, damit wieder einmal zum Erfüllungsgehilfen der Banken und Spekulanten machen. Ich habe dem nicht zugestimmt; denn ich meine - und die Linke fordert dies -, dass wir ein sofortiges Ende der ökonomisch und sozial schädlichen Sparpolitik in den Schuldnerländern brauchen, dass wir dort für einen Aufbau sorgen müssen und dass wir die Menschen nicht, wie die Menschen in der Dritten Welt, in die Armut laufen lassen dürfen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
        </sp>
        <sp who="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Vizepräsident" who_original="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" party="SPD" name="Wolfgang Thierse">
          <speaker>Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse:</speaker>
          <p>Das Wort hat nun Heike Hänsel.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="32" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Heike Hänsel" parliamentary_group="DIE LINKE" role="mp" position="NA" who_original="Heike Hänsel" party="DIE LINKE" name="Heike Hänsel">
          <speaker>Heike Hänsel (DIE LINKE):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Sehr geehrte Damen und Herren! Mir ist es wichtig, heute diese persönliche Erklärung abzugeben, weil ich nicht in einen Topf mit der Bild-Zeitung geworfen werden möchte, die ständig gegen die griechische Bevölkerung hetzt.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Ich habe heute gegen das Griechenland-II-Paket gestimmt, weil dieses Paket ein Angriff nicht nur auf den griechischen Sozialstaat, sondern auch auf die Demokratie in Griechenland ist. Als der ehemalige Ministerpräsident Papandreou letztes Jahr versucht hat, eine Volksabstimmung über die Kürzungsauflagen zu organisieren, musste er zurücktreten. Sarkozy und Merkel haben angedroht, nicht zu zahlen, und es wurde ein sogenannter Experte als Ministerpräsident eingesetzt. Bei den jetzt anstehenden Neuwahlen in Griechenland müssen sich alle großen Parteien verpflichten, nach der Wahl das schon beschlossene Kürzungsprogramm umzusetzen. Im Grunde hat die griechische Bevölkerung also gar keine Wahl. Sie kann nur eine Regierung wählen, die das -Sozialabbauprogramm auf alle Fälle umsetzen wird. Das ist völlig undemokratisch.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Ich habe heute auch gegen das Griechenland-II-Paket gestimmt, weil ich nicht dazu beitragen will, dass die Demokratie in Griechenland, die Wiege der Demokratie, auf diese Weise beschädigt wird. Griechenland wurde 1981 in die Europäische Gemeinschaft aufgenommen, um die Demokratie nach der Überwindung der Militärdiktatur zu schützen. Mittlerweile ist die EU selbst zur größten Gefahr für die Demokratie in Griechenland geworden. Das muss ein Ende haben.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN - Thomas Oppermann [SPD]: Was Sie sagen, ist grober Unfug! Sie reden Unfug!)</stage>
          <p>Die griechische Bevölkerung verarmt vor unseren Augen von Monat zu Monat mehr, und das sollte uns alle beschämen. Genau deshalb lehne ich dieses sogenannte Rettungspaket ab.</p>
          <p>Die Menschen in Griechenland, aber auch in Portugal, Spanien und Italien wehren sich gegen diese aufgezwungene, unsoziale Politik. Ihnen gehört deshalb unsere Solidarität. Ich habe großen Respekt vor den Menschen, die dort auf die Straße gehen, zum Beispiel auch der international bekannte Komponist Mikis -Theodorakis, der sich noch mit über 86 Jahren auf den Syntagma-Platz setzt, um für die Demokratie zu demonstrieren, für die er während der Diktatur in Griechenland eingestanden ist.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Am 15. Mai dieses Jahres werden viele Menschen in vielen europäischen Ländern mit einer großen Demonstration zeitgleich gegen diese Politik demonstrieren. Die Linke wird sich daran beteiligen. Wir sind solidarisch mit den Menschen, die diese neoliberale Politik jetzt zu spüren bekommen.</p>
          <stage type="interjection">(Jörg van Essen [FDP]: Die drei Minuten sind um!)</stage>
          <p>"Wir sind alle Griechen", lautet der Slogan. Imaste oli -Ellines!</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
        </sp>
        <sp who="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Vizepräsident" who_original="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" party="SPD" name="Wolfgang Thierse">
          <speaker>Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse:</speaker>
          <p>Das Wort hat nun Nicole Gohlke.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="33" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Nicole Gohlke" parliamentary_group="DIE LINKE" role="mp" position="NA" who_original="Nicole Gohlke" party="DIE LINKE" name="Nicole Gohlke">
          <speaker>Nicole Gohlke (DIE LINKE):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich habe heute gegen den Antrag des Bundesministeriums der Finanzen zu den sogenannten Finanzhilfen zugunsten der Hellenischen Republik gestimmt, weil mit den 154,4 Milliarden Euro, zu denen de facto noch einmal 35 Milliarden Euro an Hilfen für den sogenannten Schuldenschnitt kommen, der Bevölkerung Griechenlands nicht geholfen wird. Stattdessen ist dieses Paket ausschließlich ein Rettungspaket für Banken, Versicherungen und Gläubiger und geht zulasten der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. Dieses Paket beteiligt noch nicht einmal diejenigen, die die Krise mit verursacht haben.</p>
          <p>Begleitet von einer unerträglichen rassistischen Stimmungsmache gegen die Griechinnen und Griechen, die auch von dieser schwarz-gelben Regierung mitbefeuert wird, wird die griechische Bevölkerung durch dieses Rettungspaket regelrecht ins Elend getrieben. Hunderttausende griechische Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, Rentnerinnen und Rentner und Studierende sind nunmehr seit Monaten auf der Straße, weil sie in ihrer Existenz bedroht sind und nicht wissen, wie sie menschenwürdig überleben können.</p>
          <p>Ich habe gegen das Griechenland-II-Paket gestimmt, weil klar ist, dass sich dadurch die griechischen Staatsschulden noch weiter erhöhen werden. Die verfehlte Wirtschaftspolitik wird lediglich beschleunigt. Statt einer europaweiten Kürzungspolitik und immer neuen Rettungspaketen für die Banken brauchen wir endlich eine europäische Vermögensabgabe und eine Millionärsteuer.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Nicht die deutsche oder griechische Bevölkerung, nein, die Verursacher und Profiteure der Krise sollen zahlen.</p>
          <p>Die Maßnahmen sind auch ein erneuter Angriff auf die Demokratie. Die EU und allen voran die Merkel-Regierung diktieren Griechenland eine fatale Politik und umgehen dabei grundlegende demokratische Verfahrensweisen. Der Verlust von Souveränitätsrechten, die Einrichtung eines Sperrkontos zur Schuldenbedienung und das Verbot von Tarifverhandlungen sind Ausdruck dieses Angriffs.</p>
          <p>Mit meiner Gegenstimme zum Griechenland-II-Paket stehe ich auch an der Seite der Griechinnen und Griechen, die sich seit Monaten mit Streiks und Massendemonstrationen gegen die Abwälzung einer Politik von Korruption und Profitgier auf ihre Schultern wehren. Sie, nicht die Banken, verdienen unsere Hilfe und Solidarität.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
        </sp>
        <sp who="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Vizepräsident" who_original="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" party="SPD" name="Wolfgang Thierse">
          <speaker>Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse:</speaker>
          <p>Das Wort hat nun Johanna Voß. - Die Kollegin Voß ist nicht da. Dann erledigt sich das jetzt.3</p>
          <p>Als Letzte hat Inge Höger das Wort zu einer persönlichen Erklärung.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="34" what="debate" desc="Debatte">
        <sp who="Inge Höger" parliamentary_group="DIE LINKE" role="mp" position="NA" who_original="Inge Höger" party="DIE LINKE" name="Inge Höger">
          <speaker>Inge Höger (DIE LINKE):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Gemeinsam mit meiner Fraktion Die Linke habe ich heute gegen das Griechenland-II-Paket gestimmt, weil damit eine grundsätzlich falsche Wirtschaftspolitik weiter vorangetrieben wird.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Dieses Paket ist nichts weiter als ein neues Bankenrettungspaket. Kein Cent davon wird bei der griechischen Bevölkerung ankommen.</p>
          <p>Genauso war es bereits beim ersten sogenannten Hilfspaket für Griechenland. Damals wurden insgesamt 73 Milliarden Euro ausgezahlt. 70 Milliarden davon flossen durch Tilgungen und Zinszahlungen direkt an Banken und private Gläubiger. Die griechische Bevölkerung wird dazu gezwungen, für diese Bankenrettung mit beispiellosen Sozial- und Lohnkürzungen zu bezahlen. Die Europäische Linkspartei warnte jüngst in einer Presseerklärung: Wer Elend sät, wird Wut ernten. - Das erlebt man bei den vielen Demonstrationen jetzt in Griechenland, wo die Menschen dieses Paket nicht mehr ertragen können.</p>
          <p>Im zweiten sogenannten Rettungspaket sind Kredite in Höhe von knapp 100 Milliarden Euro dafür vorgesehen, die sogenannte freiwillige Gläubigerbeteiligung von gut 100 Milliarden Euro abzusichern und umzusetzen. Das heißt: Die griechischen Staatsschulden werden dadurch nicht sinken. Gleichzeitig wird erzwungen, dass die wachstumsfeindliche Kürzungspolitik weitergeht. So ist die Insolvenz Griechenlands nicht aufzuhalten.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Ich habe heute gegen das Griechenland-II-Paket gestimmt, weil sich die Misere durch die geplanten Maßnahmen nur weiter verschärfen wird. Die Entwicklung ist nicht nur schädlich für Griechenland, sondern schädlich für die gesamte Europäische Union.</p>
          <p>Die Linke fordert stattdessen, dass die Finanzierung der öffentlichen Haushalte in der Euro-Zone über eine öffentliche europäische Bank sichergestellt wird. Diese öffentliche Bank wiederum sollte zinsgünstige Kredite bei der EZB erhalten. Nur so kann die Finanzierung der öffentlichen Haushalte von der Diktatur der Finanzmärkte befreit werden. Die Staatsschulden lassen sich auch ohne unsoziale Sparpolitik senken, zum Beispiel durch einen harten Schuldenschnitt und eine europaweite Vermögensabgabe für Millionäre. Die Finanzierung der öffentlichen Haushalte ist dauerhaft durch eine höhere und konsequente Besteuerung von Reichen und großen Konzernen auf eine solide Grundlage zu stellen.</p>
          <p>Auch hier in Deutschland muss sich vieles ändern. So brauchen wir geeignete Maßnahmen zur Stärkung der Binnennachfrage in Deutschland, etwa durch deutliche Lohnerhöhungen und einen gesetzlichen Mindestlohn von 10 Euro.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
          <p>Nur so lässt sich die Exportorientierung überwinden, die auch eine Ursache dafür ist, dass die Wirtschaft Griechenlands niederkonkurriert worden ist.</p>
          <p>Die jetzige Sparpolitik zerstört die griechische Gesellschaft. Die Linke ist solidarisch mit den Menschen, die gegen Sozialabbau und die Zerstörung von Arbeitnehmerinnen- und Arbeitnehmerrechten kämpfen, egal ob dieser Kampf in Griechenland, in Portugal oder in Deutschland stattfindet.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der LINKEN)</stage>
        </sp>
        <sp who="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Vizepräsident" who_original="Dr. h. c. Wolfgang Thierse" party="SPD" name="Wolfgang Thierse">
          <speaker>Vizepräsident Dr. h. c. Wolfgang Thierse:</speaker>
          <p>Wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung.</p>
          <p>Ich berufe die nächste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 29. Februar 2012, 13 Uhr, ein.</p>
          <p>Die Sitzung ist geschlossen.</p>
          <stage type="interjection">(Schluss: 18.00 Uhr)</stage>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
