<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Plenarprotokoll</title>
        <legislativePeriod>1</legislativePeriod>
        <sessionNo>42</sessionNo>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <package>frappp</package>
          <version>0.4.1.9010</version>
          <birthday>2023-05-16</birthday>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Deutscher Bundestag</publisher>
        <date when="">1950-02-24</date>
        <page/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <filetype>xml</filetype>
        <url>https://www.bundestag.de/resource/blob/487966/4078f01fb3198dc3cee8945d6db3b231/pp01-data.zip</url>
        <date>2023-02-24</date>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>PolMine-Project (www.polmine.de)</projectDesc>
      <samplingDecl/>
      <editorialDecl/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc/>
    <revisionDesc/>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="agenda_item" n="NULL" what="NA" desc="NA">
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Ich eröffne die 42. Sitzung. Wir fahren in der Beratung der Punkte 2 bis 5 der Tagesordnung der vorhin abgebrochenen Sitzung fort:</p>
          <p>Zweite und dritte Beratung des Entwurfs eines Gesetzes zur Änderung des Einkommensteuergesetzes (Drucksachen Nr. 566 und 317),</p>
          <p>Beratung des Antrags der Abgeordneten Volkholz, von Aretin, Dr. Solleder, Kahn, Aumer und Genossen betreffend Säumniszuschlag auf Bundessteuern (Drucksache Nr. 539),</p>
          <p>Beratung des Antrags der Fraktion des Zentrums betreffend Stundungsvorschriften für Steuern (Drucksache Nr. 540),</p>
          <p>Beratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Horlacher, Hilbert, Strauß, Bauereisen, Struve, Nickl, Funk, Fuchs, Stücklen und Genossen betreffend Steuerliche Behandlung der Landwirtschaft (Drucksache Nr. 544).</p>
          <p>Meine Damen und Herren! Wir sind stehengeblieben bei dem Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Einkommensteuergesetzes. Wir haben zunächst abzustimmen</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Mellies: Zur Abstimmung!)</stage>
          <p>über den Abänderungsantrag der KPD Drucksache Nr. 616 Ziffer 1: In Artikel I erhält § 3 Ziffer 4 folgende Fassung: — —</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Mellies: Zur Abstimmung!)</stage>
          <p>— Zur Abstimmung? Ich bin bereits mitten in der Abstimmung. Ich bedaure, jetzt nicht das Wort erteilen zu können; es ist völlig unmöglich, Herr Abgeordneter Mellies.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Mellies: Ich bezweifle die Beschlußfähigkeit des Hauses! — Glocke des Präsidenten.)</stage>
          <p>— Ich bin bereits in der Abstimmung.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Mellies: Das ist ein völlig geschäftsordnungswidriges Verhalten, das Sie an den Tag legen!)</stage>
          <p>— Ich weise diesen Vorwurf entschieden zurück, und wenn Sie ihn noch einmal wiederholen, werde ich zu weiteren Maßnahmen schreiten.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Mellies: Sie können mich dann höchstens ein zweites Mal zur Ordnung rufen!)</stage>
          <p>— Das geschieht hiermit zum erstenmal. Meine Damen und Herren! Wer gegen den Abänderungsantrag Drucksache Nr. 616 Ziffer 1 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Der Antrag ist abgelehnt. Wir kommen damit zu dem weiteren Abänderungsantrag</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Mellies: Zur Abstimmung!)</stage>
          <p>der SPD.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Mellies: Zur Abstimmung!)</stage>
          <p>— Ich bin mitten in der Abstimmung.</p>
          <stage type="interjection">(Widerspruch bei den Regierungsparteien.)</stage>
          <p>— Also schön, dann äußern Sie sich jetzt zur Abstimmung.</p>
        </sp>
        <sp who="Mollies" parliamentary_group="SPD" role="mp" position="NA" who_original="Mollies" party="SPD" name="Wilhelm Mellies">
          <speaker>Mollies (SPD):</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Ich bezweifle wieder die Beschlußfähigkeit des Hauses.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf rechts: Aber hierbleiben!)</stage>
          <p>— Das tue ich auch.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Dann werde ich nunmehr nach der Geschäftsordnung durch Abgabe namentlicher Zettel die Beschlußfähigkeit des Hauses feststellen. Ich bitte, die weißen Zettel, die in den Pulten liegen, mit dem Namen zu beschreiben, und die Herren Schriftführer werden diese Zettel einsammeln. Meine Damen und Herren! Wir können der Vereinfachung halber den gedruckten Zettel nehmen, auf dem steht: „Enthalte mich." Das ist in dem Fall egal.</p>
          <stage type="interjection">(Zurufe.)</stage>
          <p>— Also bitte, dann nehmen Sie einen weißen Zettel.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf von der CDU: Nein! — Abg. Dr. Laforet: Handschriftlicher Name! — Gegenruf: Das ist doch schon erledigt!)</stage>
          <p>— Mittels weißer Namenkarten! Sie brauchen überhaupt keinen Namen daraufzuschreiben; § 99 Absatz 1 letzter Satz. Die Herren Schriftführer werden gebeten, die Karten einzusammeln. (Geschieht.)</p>
          <p>Ich mache darauf aufmerksam, daß wir uns in der Abstimmung über die Feststellung der Beschlußfähigkeit befinden und infolgedessen jeder im Saale Anwesende verpflichtet ist, die nach der Geschäftsordnung vorgeschriebene weiße Namenskarte abzugeben.</p>
          <stage type="interjection">(Pause.)</stage>
          <p>Meine Damen und Herren! Ich habe das Ergebnis der Auszählung dahin festzustellen, daß 203 Mitglieder des Hauses anwesend sind.</p>
          <stage type="interjection">(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien.)</stage>
          <p>Damit ist die Beschlußfähigkeit des Hauses festgestellt.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Arnholz: Wo kommen die denn her? 201 sind nur eingetragen! — Gegenrufe bei den Regierungsparteien. — Große Unruhe. — Glocke des Präsidenten.)</stage>
          <p>Meine Damen und Herren, wir fahren in den Verhandlungen fort. Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über den Antrag der SPD-Fraktion Drucksache Nr. 602 Ziffer 1, in § 3 der Ziffer 3 des Artikel I eine neue Ziffer 14 einzufügen. Haben alle Damen und Herren die Unterlage? Es betrifft die Weihnachtsgratifikation.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Dr. Höpker-Aschoff: Es ist eine solche Unruhe im Hause, daß man nichts verstehen kann!)</stage>
          <p>- Meine Damen und Herren, wir wollen doch nun in der gesetzgeberischen Arbeit fortfahren. Ich wiederhole: es handelt sich um den Antrag der Fraktion der SPD, Drucksache Nr. 602 Ziffer 1, eine neue Ziffer 14 in § 3 einzufügen. Es betrifft die Weihnachtsgratifikation. Des leichteren Verständnisses wegen werde ich jeweils für die einzelnen Anträge Stichworte sagen. Wer für diesen Abänderungsantrag ist,</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Arnholz: Zur Abstimmung!)</stage>
          <p>den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bedaure, Herr Abgeordneter, ich bin mitten in der Abstimmung.</p>
          <stage type="interjection">(Unruhe und Zurufe.)</stage>
          <p>— Verzeihung, wer gegen den Antrag ist, ---- —</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Besold: Herr Präsident, ich habe mich ja schon vorher zu dieser Sache zum Wort gemeldet!)</stage>
          <p>— Sie wollen in der Einzelberatung zu diesem Antrag sprechen! Bitte, dann eröffne ich die Einzelbesprechung über diesen Antrag und erteile Herrn Abgeordneten Dr. Besold das Wort.</p>
        </sp>
        <sp who="Besold" parliamentary_group="BP" role="mp" position="NA" who_original="Besold" party="BP" name="Anton Besold">
          <speaker>Dr. Besold (BP):</speaker>
          <p>Namens der Fraktion der Bayernpartei habe ich folgende Erklärung abzugeben. Die Fraktion der Bayernpartei hat sich bereits vor Weihnachten für die Festlegung der Weihnachtsgratifikation entschieden; sie hat keinen Anlaß, diese ihre Entscheidung heute zu ändern.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei der BP. — Abg. Arnholz: Zur Abstimmung!)</stage>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Wird weiter das Wort gewünscht?</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Arnholz: Zur Abstimmung!)</stage>
          <p>— Sie wünschen ja das Wort zu einer geschäftsordnungsmäßigen Bemerkung! Ich frage zunächst, ob zu dem vorliegenden Abänderungsantrag das Wort weiter gewünscht wird.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Miessner: Jawohl! — Zuruf des Abg. Arnholz.)</stage>
          <p>— Ich erteile Ihnen nachher das Wort, geschäftsordnungsmäßig. Bitte schön, Herr Abgeordneter Dr. Miessner!</p>
        </sp>
        <sp who="Miessner" parliamentary_group="DRP" role="mp" position="NA" who_original="Miessner" party="DKP-DRP" name="Herwart Miessner">
          <speaker>Dr. Miessner (DRP):</speaker>
          <p>Die Deutsche Reichspartei unterstützt den Antrag der SPD auf Freistellung von 300 Mark Weihnachtsgratifikation. Wir haben auch vor Weihnachten für diesen Antrag gestimmt. Ich kann Ihnen aus meiner beruflichen Praxis sagen, daß die finanzmäßigen Auswirkungen dieser Bestimmung nicht überwältigend groß sind.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Wird weiter das Wort zur Sache, zu den Abänderungsanträgen gewünscht? — Ich stelle fest, das ist nicht der Fall. Dann erteile ich vorher das Wort Herrn Abgeordneten Arnholz zur Abstimmung.</p>
        </sp>
        <sp who="Arnholz" parliamentary_group="SPD" role="mp" position="NA" who_original="Arnholz" party="SPD" name="Otto Arnholz">
          <speaker>Arnholz (SPD):</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Ich bezweifle die Beschlußfähigkeit des Hauses.</p>
          <stage type="interjection">(Lachen in der Mitte und rechts.)</stage>
        </sp>
        <sp who="Köhier" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhier" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhier:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Nach § 99 der Geschäftsordnung stelle ich nunmehr fest, daß der Vorstand hier oben einmütig der Auffassung ist, daß das Haus beschlußfähig ist.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei den Regierungsparteien.)</stage>
          <p>0 Wir schreiten nunmehr zur Abstimmung.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf von der FDP: Wundervoll!)</stage>
          <p>Wer für den Abänderungsantrag Drucksache Nr. 602 Ziffer 1 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Wer gegen diesen Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. Der Antrag ist mit eindeutiger Mehrheit abgelehnt.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Reismann: Zur Geschäftsordnung!)</stage>
          <p>— Einen Moment! Wir kommen nunmehr zu dem Abänderungsantrag Drucksache Nr. 616 Ziffer 2. Ich eröffne darüber die Einzelbesprechung. Wird das Wort dazu gewünscht?</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Reismann: Ich bitte ums Wort zur Geschäftsordnung!)</stage>
          <p>— Verzeihung, ich erteile jetzt nur das Wort zur Sachbesprechung im Sinne der Geschäftsordnung. nämlich zu dem Abänderungsantrag Drucksache Nr. 616 Ziffer 2, und stelle in diesem Zusammenhang fest, daß wir uns auf die Ausführungen des Herrn Abgeordneten Renner beziehen können, die er bereits vorhin gemacht hat, so daß insoweit seitens der Abänderungsantragsteller das Wort nicht mehr gewünscht wird. Wird das Wort zur Sache gewünscht? — Ich stelle fest, daß das nicht der Fall ist. Dann kommen wir zur Abstimmung.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Arnholz: Zur Geschäftsordnung!)</stage>
          <p>-- Ich erteile jetzt nicht das Wort zur Geschäftsordnung;</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Arnholz: Dann zur Abstimmung!)</stage>
          <p>das liegt in meinem Ermessen. Bitte, lesen Sie die Geschäftsordnung nach. Wer für diesen Antrag Drucksache Nr. 616 Ziffer 2 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. —Es erhebt sich keine Hand. — Wer gegen diesen Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Damit ist dieser Antrag abgelehnt. Wir kommen nach Ablehnung der bisherigen Abänderungsanträge nunmehr zur Abstimmung über die Ziffer 3 des Artikel I in der Vorlage der Drucksache Nr. 566. Wer für Ziffer 3 in der Fassung des Ausschußantrages ist, den bitte ich, ,die Hand. zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Danke. Damit ist Ziffer 3 angenommen. Nach der erfolgten Abstimmung erteile ich nunmehr Herrn Abgeordneten Dr. Reismann das Wort zur Geschäftsordnung. — Ich bitte die Pförtner, die Türen da hinten zu schließen. Offene Türen während der Verhandlung gibt es nicht!</p>
        </sp>
        <sp who="Reismann" parliamentary_group="Z" role="mp" position="NA" who_original="Reismann" party="Z" name="Bernhard Reismann">
          <speaker>Dr. Reismann (Z):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Es ist uns mitgeteilt worden, daß der Herr Finanzminister bereit ist, eine Erklärung abzugeben, die den beanstandeten Teil seiner Rede betrifft und Veranlassung geben könnte, die Dinge in einem anderen Licht erscheinen zu lassen. Ich bitte deswegen den Herrn Finanzminister, hierzu das Wort zu nehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Nein, das Wort erteile ich! — Der Herr Finanzminister hat ums Wort gebeten? Wünscht er das Wort?</p>
          <stage type="interjection">(Zustimmung.)</stage>
          <p>— Herr Finanzminister, bitte, ich erteile Ihnen das Wort! — Das war wohl eine Verwechslung der Funktionen.</p>
          <stage type="interjection">(Heiterkeit.)</stage>
        </sp>
        <sp who="Schäffer" parliamentary_group="NA" role="government" position="Bundesminister der Finanzen" who_original="Schäffer" party="CSU" name="Fritz Schäffer">
          <speaker>Schäffer, Bundesminister der Finanzen:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Von einem Freund in diesem Hause wurde mir mitgeteilt, daß über den Inhalt, Sinn und Zweck der Erklärung, die ich heute vormittag abgegeben habe, Zweifel bestünden. Herr Dr. Bertram hat in seiner Rede davon gesprochen, daß er sich sozusagen unter Druck fühle, als ob ich geäußert hätte, jede Kritik an dem Gesetzgebungswerk schade dem deutschen Namen. Ich habe das nicht erklärt und habe es nicht erklären wollen. Ich habe ausdrücklich nur davon gesprochen ich lese den Wortlaut vor —, daß ich mich dagegen wehre. Ich, und ich glaube, sämtliche Herren Länderfinanzminister, die dem Entwurf zugestimmt und ihn eingebracht haben, werden sich gegen den Vorwurf wenden wollen, als ob die Länderfinanzminister und der Bundesfinanzminister leichtfertig 900 Millionen D-Mark Steuereinnahmen aufs Spiel setzen und dadurch vor dem Ausland den Eindruck erwecken, als ob das deutsche Volk sich seinen Verpflichtungen entziehen wolle.</p>
          <stage type="interjection">(Sehr richtig! in der Mitte.)</stage>
          <p>Darauf hat es sich bezogen, und ich habe dann erklärt:</p>
          <p>Das ist nicht nur meine, sondern sämtlicher Länderfinanzminister Ansicht. Wenn Angriffe gegen mich erhoben werden, dann müssen sie auch gegen die Länderfinanzminister sämtlicher Parteien erhoben werden. Aber ich wehre mich dagegen, weil es den deutschen Namen im Ausland gefährdet. Wir haben nicht die Absicht, Steuergesetze zu schaffen, die die deutsche Steuerkraft gefährden, mindern, um uns damit etwa Verpflichtungen zu entziehen. Ich will ausdrücklich feststellen, daß ich selbstverständlich Recht und Pflicht jedes Abgeordneten dieses Hauses, eine Kritik an den einzelnen Artikeln des Gesetzes zu üben, weder beschneiden wollte noch mit dieser Redewendung überhaupt getroffen habe.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei den Regierungsparteien.)</stage>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Wir fahren dann in der Abstimmung fort. Wird noch einmal das Wort zur Geschäftsordnung gewünscht? — Bitte, Herr Abgeordneter Dr. Koch.</p>
        </sp>
        <sp who="Koch" parliamentary_group="SPD" role="mp" position="NA" who_original="Koch" party="SPD" name="Harald Koch">
          <speaker>Dr. Koch (SPD) :</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Ich habe zu meinem Bedauern die Niederschrift meiner Ausführungen nicht zur Hand. Ich bitte, doch feststellen zu lassen — zumal die Ausführungen des Herrn Finanzministers vorhin, die diesen bedauerlichen Zwischenfall hervorgerufen haben, sich auch auf meine Ausführungen bezogen —,</p>
          <stage type="interjection">(Widerspruch bei den Regierungsparteien)</stage>
          <p>ob einer von uns von einem „leichtfertigen Verschenken" gesprochen hat. Ich habe, Herr Finanzminister — oder Herr Abgeordneter, darf ich jetzt vielleicht sagen —, von einem Ausfall an Steuern in einer Höhe von 900 Millionen DMark gesprochen, den die Regierungsvorlage mit sich bringt. Das wird auch der Herr Finanzminister nicht bestreiten. Die Regierung gibt doch zu, daß dieser Ausfall entsteht. Es ist keine Rede davon gewesen, wie dieser Ausfall wieder eingebracht werden soll.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf in der Mitte: Doch!)</stage>
          <p>Ich habe damit den Ausfall verglichen, der durch unseren Antrag betreffend Weihnachtszuwendungen entstehen könnte.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>D irf ich Sie unterbrechen! Das ist keine Bemerkung zur Geschäftsordnung!</p>
        </sp>
        <sp who="Koch" parliamentary_group="SPD" role="mp" position="NA" who_original="Koch" party="SPD" name="Harald Koch">
          <speaker>Dr. Koch (SPD):</speaker>
          <p>Ich glaube, es dient zur Klärung. Das ist eine Erklärung zu der Erklärung des Herrn Finanzministers.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Bitte, fahren Sie fort!</p>
        </sp>
        <sp who="Koch" parliamentary_group="SPD" role="mp" position="NA" who_original="Koch" party="SPD" name="Harald Koch">
          <speaker>Dr. Koch (SPD):</speaker>
          <p>Ich habe miteinander verglichen den Ausfall, der durch unseren Antrag über die Weihnachtszuwendtmgen . entstehen könnte, und den Ausfall, der zugegebenermaßen durch die Regierungsvorlage entsteht. Dabei ist nicht irgendwie von den Einnahmen die Rede gewesen, die durch andere Maßnahmen gegebenenfalls entstehen könnten. Ich glaube also, daß die Erklärung des Herrn Finanzministers nicht ganz den Nagel auf den Kopf trifft. Denn von „Verschenken" und von „leichtfertig" ist keine Rede gewesen.</p>
          <stage type="interjection">(Zurufe von den Regierungsparteien: Doch!)</stage>
          <p>— Nein! Ich bitte, das doch festzustellen.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Nein! Ich glaube, ich habe keine Veranlassung mehr, etwas festzustellen. Denn bei aller Loyalität, Herr Abgeordneter Dr. Koch, das war eine Bemerkung, die über den Rahmen einer geschäftsmäßigen Bemerkung hinausging, die höchstens als eine persönliche Bemerkung hätte gewertet werden können und zu der nach der Geschäftsordnung erst nach Schluß der Beratung das Wort hätte gegeben werden können. Wir fahren in der Einzelbesprechung bzw. in der Abstimmung fort. Zu Ziffer 4 in der Fassung der Drucksache Nr. 566 liegt kein Abänderungsantrag vor. Wer für Ziffer 4 in der Ausschußfassung ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Ziffer 4 ist mit zweifelsfreier Mehrheit angenommen. Zu Artikel I Ziffer 5 liegt ein Abänderungsantrag des Zentrums auf Drucksache Nr. 608 Ziffer 1 vor, wonach in § 7 b Absatz 1 die Worte „je 10 v. H" gestrichen und an ihre Stelle die Worte „je 25 v.11." gesetzt werden sollen. Wird hierzu das Wort gewünscht? — Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Bertram.</p>
        </sp>
        <sp who="Bertram" parliamentary_group="Z" role="mp" position="NA" who_original="Bertram" party="Z" name="Helmut Bertram">
          <speaker>Dr. Bertram (Z):</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Die Abschreibungsmöglichkeit, die § 7-b für Eigenbauten mit 10 Prozent bringt, ist meiner Ansicht nach nicht ausreichend. Das Baukostenniveau ist so außerordentlich gestiegen, daß die Möglichkeit, bei Eigenbauten 10 Prozent in dem ersten Jahr und 10 Prozent in dem zweiten Jahr abzuschreiben, einen Restwert des Gebäudes ergibt, der wesentlich über dem Wert eines gleichen Gebäudes liegt, das bei normalen Kosten errichtet worden wäre. Unser Bestreben muß doch sein, mit allen Mitteln die Bautätigkeit zu fördern, insbesondere da zu fördern, wo Vater Staat nicht zu helfen und nicht einzugreifen braucht. Das ist gerade bei diesen Eigenbauten in weitem Maße der Fall. Ich bin deshalb der Ansicht, daß, wenn wir im ersten und zweiten Jahr je 25 Prozent Abschreibung zulassen würden, das eine erhebliche Vergünstigung für den Eigenbau sein und damit die gesamte Bautätigkeit beim Eigenwohnungsbau erheblich gefördert würde. Ich würde deshalb bitten, daß wir den Satz von 10 auf 25 Prozent im ersten und auf 25 Prozent im zweiten Jahr, also insgesamt auf 50 Prozent erhöhen. Ich glaube vor allem, daß die Ausfälle an Steuern nur vorübergehend sind. Denn es wird in Zukunft wohl eine gewisse Verlegung der Steuerpflicht herbeigeführt. Es wird aber kein effektiver Steuerausfall, auf die Dauer gesehen, eintreten.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Höpker-Aschoff.</p>
        </sp>
        <sp who="Höpker-Aschoff" parliamentary_group="FDP" role="mp" position="NA" who_original="Höpker-Aschoff" party="FDP" name="Hermann Höpker-Aschoff">
          <speaker>Dr. Dr. Höpker-Aschoff (FDP):</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Der Herr Kollege Dr. Bertram hat vorhin gemeint, wir seien hier für uns und sollten nicht allzuviel Rücksicht auf den Bundesrat nehmen. Das ist an sich ein sehr stolzes Wort. Aber nach unserem Grundgesetz bedarf nun einmal das Gesetz, das wir im Augenblick beraten, auch der Zustimmung des Bundesrats. Wir haben aus diesem Grunde auch von seiten des Finanz- und Steuerausschusses zweimal gemeinsame Beratungen mit dem Bundesrat gepflogen und haben in gegenseitigem Geben und Nehmen eine Verständigung über alle strittigen Punkte erzielt. Ich warne daher davor, und tue das nicht nur im Hinblick auf diesen Antrag, sondern auf die Fülle von Abänderungsanträgen, die vorliegen, an sich Anträge, die auch uns wünschenswert erscheinen, hier Antrag auf Antrag anzunehmen und die mühsam hergestellte Verständigung zwischen Bundesrat und Bundestag aufs Spiel zu setzen und damit die Verabschiedung des ganzen Gesetzes überhaupt, dessen wirtschaftliche Bedeutung gar nicht hoch genug eingeschätzt werden kann, zu gefährden.</p>
          <stage type="interjection">(Lebhafte Zustimmung bei der FDP.)</stage>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Das Wort hat der Herr Abgeordnete Neuburger.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Neuburger: Erledigt!)</stage>
          <p>— Die Sache ist erledigt.</p>
          <p>Liegen weitere Wortmeldungen vor? — Dann schließe ich die Aussprache über den Abänderungsantrag des Zentrums auf Drucksache Nr. 608 Ziffer 1. Wir stimmen über diesen Antrag nunmehr ab. Wer für diesen Abänderungsantrag auf Drucksache Nr. 608 Ziffer 1 ist, bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Der Antrag ist mit zweifelsfreier Mehrheit abgelehnt. Dann bitte ich nunmehr die Damen und Herren, die für Artikel I Ziffer 5 in der Ausschußfassung auf Drucksache Nr. 566 sind, die Hand zu erheben.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Mertins: Ich bitte ums Wort zur Abstimmung!)</stage>
          <p>--- Ich bin bereits in der Abstimmung.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Mertins: Sie waren noch nicht in der Abstimmung!)</stage>
          <p>Ich stelle fest, daß die Ziffer 5 mit einwandfreier Mehrheit angenommen worden ist. Wir kommen nunmehr zu Artikel I Ziffer 6.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Mertins: Ich bitte ums Wort!)</stage>
          <p>— Zur Sache?</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Mertins: Zur Abstimmung!)</stage>
          <p>— Nein, ich bin noch in der Abstimmung. Ich frage, ob jemand aus dem Haus zur Sache das Wort haben will. — Das ist nicht der Fall.</p>
          <stage type="interjection">(Erneuter Zuruf des Abg. Mertins.)</stage>
          <p>— Ob ich das Wort zur Geschäftsordnung erteile, liegt in meinem Ermessen.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Mertins: Ich bitte nochmals ums Wort zur Abstimmung!)</stage>
          <p>-- Also bitte zur Abstimmung!</p>
        </sp>
        <sp who="Mertins" parliamentary_group="SPD" role="mp" position="NA" who_original="Mertins" party="SPD" name="Arthur Mertins">
          <speaker>Mertins (SPD):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ich bezweifle die Beschlußfähigkeit des Hauses.</p>
          <stage type="interjection">(Große Heiterkeit.)</stage>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Ich stelle erneut fest, daß der Vorstund einmütig der Auffassung ist, daß das Haus beschlußfähig ist.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Mertins: Das ist Demokratie! — Gegenruf rechts: Ist das Ihre Demokratie? — Zuruf von der FDP: Das ist eine fortgesetzte Störung der Ordnung des Hauses!)</stage>
          <p>— Bei Wiederholung derartiger Fälle werde ich demgemäß einschreiten. — Wer für Ziffer 6 in der Ausschußfassung ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke. Ich bitte um die Gegenprobe. -- Fast einstimmig angenommen. Wir kommen nunmehr zu Ziffer 7. Wer für Ziffer 7 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke. Ich bitte um die Gegenprobe. .--- Einstimmig angenommen. Zu Ziffer 8 liegt ein Abänderungsantrag des Zentrums auf Drucksache Nr. 608 Ziffer 2 vor. Wünscht der Herr Antragsteller das Wort dazu? -- Bitte schön, Herr Abgeordneter Dr. Bertram.</p>
        </sp>
        <sp who="Bertram" parliamentary_group="Z" role="mp" position="NA" who_original="Bertram" party="Z" name="Helmut Bertram">
          <speaker>Dr. Bertram (Z):</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Die Erwägungen, die ich eben zum § 7 b ausführte, treffen auch für den jetzt zur Debatte stehenden § 7 e zu. Dort sind bestimmte Lagerhäuser steuerlich begünstigt, und zwar Lagerhäuser, in denen Waren gelagert werden, die zum Absatz an Wiederverkäufer bestimmt sind oder in denen Waren für fremde Rechnung gelagert werden. Ich finde, diese Einschränkung heute noch aufrechtzuerhalten, hat keinen Sinn. Es werden alle diejenigen Geschäftsleute in den Städten, die Geschäftsbauten errichten wollen, nicht in die Lage versetzt, von diesen relativ doch bescheidenen steuerlichen Abschreibungsmöglichkeiten, wie sie § 7 e bietet, Gebrauch zu machen. Ich sehe nicht ein, warum man nur einen solch bescheidenen Kreis in § 7 e begünstigen und nicht die Bautätigkeit allgemein anregen soll, indem man auch die Gebäude mit begünstigt, die zum Absatz an Endverbraucher bestimmt sind.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Bitte, Herr Abgeordneter Neuburger.</p>
        </sp>
        <sp who="Neuburger" parliamentary_group="CDU" role="mp" position="NA" who_original="Neuburger" party="CDU" name="August Neuburger">
          <speaker>Neuburger (CDU):</speaker>
          <p>Wir haben uns auch über diese Gedankengänge im Ausschuß eingehend unterhalten</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Dr. Höpker-Aschoff: Sehr richtig!)</stage>
          <p>und sind zu dem Ergebnis gekommen, die Formulierung so aufzunehmen, wie wir sie jetzt haben, und zwar aus folgendem. Grunde. Es geht nicht darum, jedes Bauen, also auch das sogenannte wilde Bauen steuerlich zu unterstützen und dadurch unter Umständen auch die Preise noch hochzutreiben. Aus dem gleichen Grunde haben wir auch zu § 7 b davon abgesehen, die Abschreibungsquote über die zweimal 10 Prozent jährlich hinaus zu erhöhen, um eben nicht ein wildes und unvernünftiges Bauen steuerlich zu begünstigen und dadurch die Baupreise noch in die Höhe zu treiben. Aus den gleichen Gründen haben wir hier gesagt: Lagerhäuser ja, aber nur dort, wo sie für unsere Volkswirtschaft wirklich lebensnotwendig sind.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Wird welter zu diesem Abänderungsantrag das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann schließe ich die Aussprache über den Abänderungsantrag Drucksache Nr. 608 Ziffer 2. Es liegt ein weiterer Abänderungsantrag auf Drucksache Nr. 616 von der KPD unter Ziffer 3 vor. Da die Herren Antragsteller nicht anwesend sind, erübrigt sich eine Aussprache darüber. Meine Damen und Herren! Wer für den Abänderungsantrag auf Drucksache Nr. 608 Ziffer 2 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. - Mit zweifelsfreier Mehrheit abgelehnt. Ich frage weiter: wer für den Antrag auf Drucksache Nr. 616 Ziffer 3 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. Ich bitte um die Gegenprobe. — Danke; mit zweifelsfreier Mehrheit abgelehnt. Dann darf ich wohl ohne Widerspruch feststellen, daß damit Ziffer 8 in der Ausschußfassung angenommen ist. Ich darf weiter annehmen: dasselbe gilt für Ziffer 9. Bei Artikel I Ziffer 10 liegt ein Abänderungsantrag des Zentrums auf Drucksache Nr. 608 Ziffer 3 vor. Wünscht der Herr Antragsteller das Wort zur Begründung? -- Bitte, Herr Abgeordneter Dr. Bertram.</p>
        </sp>
        <sp who="Bertram" parliamentary_group="Z" role="mp" position="NA" who_original="Bertram" party="Z" name="Helmut Bertram">
          <speaker>Dr. Bertram (Z):</speaker>
          <p>Der Buchstabe f, der gemäß Ziffer 10 a in 10 Absatz 1 Ziffer 2 gestrichen werden soll, betrifft die Möglichkeiten, daß Flüchtlinge, Bombengeschädigte eine besonders hohe Sonderausgabe für die Wiederbeschaffung von Hausrat haben. Um diesen Paragraphen ist hin und her gekämpft worden. Das Finanzministerium hat sich offenbar auf Grund der technischen Schwierigkeiten der bisherigen Ziffer f veranlaßt gesehen, gewisse Pauschalbeträge im Rahmen des § 33 a in Vorschlag zu bringen. Wir sind der Ansicht, daß diese Pauschalbeträge in § 33 a zwar den Interessen der Finanzämter gerecht zu werden vermögen. Die Finanzämter haben es einfacher, sie brauchen in die Lohnsteuerkarten nur gewisse Beträge einzutragen, brauchen aber nicht im einzelnen den Nachweis der tatsächlich vorgenommenen Aufwendungen zur Wiederbeschaffung von Hausrat, Kleidung usw. zu überprüfen. Ich kann aber nur sagen:, gerade dieser relativ doch bedeutende Personenkreis, der alles verloren hat, muß, auch wenn es den Finanzämtern Schwierigkeiten bereitet, steuerlich entsprechend stark begünstigt werden. Sie alle werden die zahlreichen Eingaben gerade der Verbände dieser Geschädigten bekommen haben — auch in der Zeitung sind eingehende Artikel darüber erschienen —, die sich allgemein darüber beschweren, daß aus derartigen Finanzvereinfachungsgründen diese Bestimmung gestrichen werden soll. Wir haben deshalb vorgeschlagen, daß die Bestimmung des Buchstaben f aufrechterhalten bleibt, vor allem auch aus dem Gesichtspunkt, daß sich sehr viele Familien darauf eingerichtet haben. Sie haben sich ein langjähriges Investitionsprogramm vorgenommen. In dem einen Jahr wird eine Küche gekauft, im anderen Jahr etwas anderes. Dieses langjährige Investitionsprogramm fällt dann vollkommen unter den Tisch, wenn plötzlich eine solche Steuerbegünstigung, mit deren Fortdauer jeder rechnen konnte, plötzlich gestrichen wird. Ich bin deshalb der Ansicht, daß die Pauschbeträge in § 33 a ruhig bleiben, daß aber auf keinen Fall die Bestimmung des Buchstaben f gestrichen werden sollte.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Wird das Wort gewünscht? — Bitte, Herr Abgeordneter Neuburger.</p>
        </sp>
        <sp who="Neuburger" parliamentary_group="CDU" role="mp" position="NA" who_original="Neuburger" party="CDU" name="August Neuburger">
          <speaker>Neuburger (CDU):</speaker>
          <p>Zur Geschäftsordnung! Ich möchte, da § 10 Buchstabe f und § 33a in engstem Zusammenhang stehen, in Vorschlag bringen, daß wir § 33a in der Behandlung vorwegnehmen und ihn zur Aussprache stellen.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Ist das Haus damit einverstanden? — Ich stelle das Einverständnis des Hauses fest. Zu Ziffer 18 auf Seite 19 des Ausschußberichts liegt ein Abänderungsantrag der KPD gemäß Drucksache Nr. 616 Ziffer 4 vor. Seitens der Antragsteller wird das Wort nicht gewünscht. Ferner liegt die Drucksache Nr. 613, Abänderungsantrag der Abgeordneten Dr. Kather und Genossen, vor. Ich darf annehmen, daß diese Drucksache überall verteilt ist. Wünscht jemand zu dem Abänderungsantrag das Wort? — Bitte, Herr Abgeordneter Dr. Kather, zur Drucksache Nr. 613!</p>
        </sp>
        <sp who="Kather" parliamentary_group="CDU" role="mp" position="NA" who_original="Kather" party="CDU" name="Linus Kather">
          <speaker>Dr. Kather (CDU) , Antragsteller:</speaker>
          <p>Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Als der Entwurf des Finanzministeriums, der diese Sätze der Pauschalierung vorsah, vorgelegt wurde, war der Widerspruch auch in diesem Hause bei der ersten Lesung allgemein. Allgemein war auch die Bestürzung in den Kreisen der Vertriebenen. Im Laufe der Beratungen des Ausschusses hat sich immer mehr die Überzeugung verdichtet, daß der Entwurf für die Vertriebenen und Bombengeschädigten mit kleinem Einkommen doch wesentliche Vergünstigungen mit sich bringt. Ich will mich hier ganz kurz fassen und nur folgendes sagen. Wir haben die Sache geprüft und sind zu dem Ergebnis gekommen, daß das zutrifft. Wir sind daher auch der Meinung, daß man an dieser Pauschalierung ohne Nachweis in den hier vorgeschlagenen Grenzen nichts ändern sollte. Darüber hinaus sind wir aber auch der Auffassung gewesen, daß man denen, die in der Lage sind, mehr Anschaffungen zu machen. doch die Möglichkeit geben sollte, über diese Pauschalierung hinaus Freibeträge in Anspruch zu nehmen. Es handelt sich dabei nicht um Leute mit großem Einkommen; auch die Leute mit mittlerem Einkommen, etwa von 5000 D-Mark an, sind durchaus in der Lage, diese Grenze zu überschreiten. Wir sind der Meinung, daß der Wunsch des Finanzministeriums, in seiner Arbeit entlastet zu werden, auch bei dieser Regelung erreicht wird und daß man etwa auftretenden Mißständen sehr gut begegnen kann. Die Fraktionen haben sich deshalb zu dem Antrag auf Drucksache Nr. 613 entschlossen. der vorsieht, daß die Pauschalierung bestehen bleibt, daß darüber hinaus aber nachgewiesene Aufwendungen bis zur doppelten Höhe in Abzug gebracht werden können. Die allgemeine Lage der Vertriebenen verlangt, daß wir darauf Rücksicht nehmen. Ich bitte das Hohe Haus, diesem Antrag zuzustimmen.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Wird das Wort weiter gewünscht? — Herr Abgeordneter Dr. Nöll von der Nahmer.</p>
        </sp>
        <sp who="Nöll von der Nahmer" parliamentary_group="FDP" role="mp" position="NA" who_original="Nöll von der Nahmer" party="FDP" name="Robert Philipp Nöll von der Nahmer">
          <speaker>Dr. Dr. Nöll von der Nahmer (FDP):</speaker>
          <p>Ich freue mich, daß ich mich diesem Antrag namens meiner Fraktion anschließen kann. Die FDP-Fraktion wird diesem Antrag zustimmen. Zwei Tage lang haben wir um diese Probleme gerungen. Um so mehr begrüßen wir es, daß nun doch zwischen uns, den Fraktionen der Regierungskoalition und der Regierung eine Übereinstimmung erzielt ist. Wir wollen hier vor aller Offentlichkeit feststellen, daß die Kriegsgeschädigten gewisse Opfer bei der Annahme des Antrags bringen müssen. Aber diese Opfer werden gebracht aus Verantwortungsbewußtsein gegenüber der Allgemeinheit. Es kommt für unsere deutsche Volkswirtschaft und damit auch für alle Kriegsgeschädigten jetzt vor allem darauf an, daß dieses Gesetz so rasch wie möglich verabschiedet wird. Weiter ist notwendig, daß wir in diesem Zeitpunkt Konflikte mit dem Bundesrat vermeiden. Wir müssen uns leider klar darüber sein — das ist schon einmal ausgesprochen worden -, daß das Grundgesetz für Einkommensteuergesetze nun einmal einen übereinstimmenden Beschluß von Bundesrat und Bundestag vorschreibt. Wenn die Länderfinanzminister zu einem weiteren Entgegenkommen nicht glaubten in der Lage zu sein, so erscheint es uns nach reiflicher • Überlegung und Abwägung aller Gründe für und gegen richtig, wenigstens diesen Antrag zu stellen und auf diese Weise dafür zu sorgen, daß jedenfalls die ursprünglich in dem Ausschußantrag enthaltenen Härten ganz wesentlich vermindert werden. Wenn dieser Antrag jetzt angenommen wird, ist immerhin das eine erreicht, daß weiteste Mittelstandskreise in der Lage sind, nach Maßgabe ihrer Einkommen steuerfreie Ersatzanschaffungen zu machen. Das ist immerhin ein Ergebnis, das wir auch in der Öffentlichkeit nachdrücklich vertreten zu können glauben. Ich möchte hier noch eine sehr ernste Frage erörtern. Wir sind in großer Sorge um das Schicksal der Betriebe unserer Heimatvertriebenen. Diese Betriebe, die ganz neu anfangen müssen, arbeiten unter sehr viel ungünstigeren Verhältnissen -als selbst ausgebombte Betriebe. Sie müssen sich ganz neue Beziehungen schaffen, sie werden in den Rohstoffzulieferungen größere Schwierigkeiten haben. Das sind alles Dinge, -die den Wirtschaftlern unter Ihnen bekannt sind. Wir möchten deshalb schon heute die Aufmerksamkeit der Regierung besonders auf diese Frage lenken. Wir können einmal mit Krediten helfen. Aber die ganze Entwicklung hat bisher gezeigt, daß wir mit Kredithilfe allein — só dankenswert sie ist — ganz zweifellos nicht auskommen. Ich glaube hier auch die Auffassung des Flüchtlingsministeriums mit zu vertreten. Wesentlich wäre, daß die Regierung noch einmal mit allem Wohlwollen prüft, ob sich Möglichkeiten ergeben, hier irgendwie steuerlich zu helfen. Angesichts der Eilbedürftigkeit der Verabschiedung der jetzigen Vorlage ist es nicht. zweckmäßig, diese Frage mit dem vorliegenden Gesetz zu verknüpfen. Wir möchten aber jedenfalls in aller Öffentlichkeit feststellen, daß dieses Hohe Haus diese Probleme als solche erkennt und daß wir uns — hoffentlich auch die Regierung — darüber klar sind, daß diese Frage mit allem Ernst raschestens noch einmal geprüft werden muß. Ich bitte Sie auch namens der FDP-Fraktion, den Abänderungsantrag nunmehr anzunehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Das Wort hat der Herr Abgeordnete Farke.</p>
        </sp>
        <sp who="Farke" parliamentary_group="DP" role="mp" position="NA" who_original="Farke" party="DP" name="Ernst August Farke">
          <speaker>Farke (DP):</speaker>
          <p>Herr Präsident, meine Damen und Herren! Die Fraktion der Deutschen Partei ist darüber befriedigt, daß mit der Regierung eine Übereinkunft getroffen ist, nach der es möglich ist, hier noch etwas Zusätzliches für die Vertriebenen zu tun. Sie wird den vorliegenden Antrag voll und ganz unterstützen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall rechts.)</stage>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Reismann.</p>
        </sp>
        <sp who="Reismann" parliamentary_group="Z" role="mp" position="NA" who_original="Reismann" party="Z" name="Bernhard Reismann">
          <speaker>Dr. Reismann (Z):</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Es war doch wohl dem Gehege der Zähne entflohen, wenn ein Herr Vorredner eben sagte, die Kriegsgeschädigten müßten sich mit dem Gedanken abfinden, daß sie Opfer bringen müssen. Die Kriegsgeschädigten haben doch wohl die Opfer auf Vorrat gebracht; das kann man doch wirklich sagen. Es ist reichlich bescheiden, wenn man ihnen nur gestattet, einigermaßen erträgliche Abzüge zu machen, damit sie wieder zu etwas kommen. Alle anderen sind schließlich die ) noch einmal Davongekommenen. Deswegen bitte ich Sie, dem Antrag des Zentrums näherzutreten und zuzustimmen. Der jetzt vorliegende Antrag auf Erhöhung. des abzugsfähigen Betrages auf rund 1500 D-Mark ist nicht entfernt ausreichend.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Wird weiter das Wort gewünscht? — Das Wort hat Herr Abgeordneter Neuburger.</p>
        </sp>
        <sp who="Neuburger" parliamentary_group="CDU" role="mp" position="NA" who_original="Neuburger" party="CDU" name="August Neuburger">
          <speaker>Neuburger (CDU):</speaker>
          <p>Es besteht gar kein Zweifel, daß bei Annahme des Ergänzungsantrages zu § 33 a diese Kreise erheblich besser gestellt sind als nach der bisherigen Regelung in § 10 Buchstabe f) . Ich bitte daher, dem Antrag im Entwurf zu folgen: § 10 Buchstabe f) zu streichen und dafür § 33 a mit dem Zusatzantrag anzunehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Wird zur Sache das Wort weiter gewünscht? — Ich bitte, Herr Abgeordneter Frommhold.</p>
        </sp>
        <sp who="Frommhold" parliamentary_group="DRP" role="mp" position="NA" who_original="Frommhold" party="DKP-DRP" name="Heinz Frommhold">
          <speaker>Frommhold (DRP):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ich bitte hier eins nicht vergessen zu wollen. Wir haben gerade unter den Ostvertriebenen einen großen Teil Menschen, die seit dem Jahre 1946, das heißt seit ihrer Ankunft in Westdeutschland, bis zum heutigen Tage noch nicht die Möglichkeit gehabt haben, durch In -Arbeit-Kommen einen Pfennig Geld zu verdienen. Es wäre eine Härte gerade gegen diese Menschen, wenn man heute den Freibetrag beschränken würde, der sowieso schon karg genug bemessen ist.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf von der Mitte: Der Freibetrag wird doch erweitert, nicht beschränkt!)</stage>
          <p>Auf der anderen Seite wollen wir hoffen, daß durch das In -Arbeit-Kommen diesen Menschen die Möglichkeit gegeben wird, sich einen Teil des Verlorenen wieder zu beschaffen. In dieser Hoffnung möchten auch wir dem interfraktionellen Antrag des Kollegen Kather und. anderen zustimmen, damit der § 33 a in diesem Sinne erweitert wird.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Wird das Wort weiter zar Sache gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich schließe die Aussprache. Wir haben eben den Fall gehabt, daß über zwei weit auseinanderliegende Paragraphen gleichzeitig gesprochen worden ist. Wir werden also nachher bei der Abstimmung über Ziffer 18 auf die soeben gemachten Ausführungen verweisen können. Wer für den Abänderungsantrag Drucksache Nr. 608 Ziffer 3 zu Artikel I Ziffer 10 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. - Ich danke. Ich bitte um die Gegenprobe. — Der Antrag ist abgelehnt. Dann darf ich das Einverständnis des Hauses mit der Fassung der Ziffer 10 in der Form der Ausschußbeschlüsse feststellen.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf: Der Zusatzantrag Kather zu § 33 a!)</stage>
          <p>— Es liegt kein weiterer Antrag vor. Auf diesen Antrag kommen wir doch erst später zurück.</p>
          <stage type="interjection">(Widerspruch.)</stage>
          <p>Wir müssen der Reihenfolge nach abstimmen. Wir haben uns heute mittag darüber verständigt, das brauche ich doch nicht noch einmal zu wiederholen. Wir kommen nunmehr zu Ziffer 11. Hierzu liegt der Abänderungsantrag der SPD Drucksache Nr. 602 Ziffer 2 vor. Wird namens der Antragsteller das Wort gewünscht? — Ich stelle fest, das ist nicht der Fall. Wird sonst das Wort dazu gewünscht? — Ich stelle fest, das ist nicht der Fall. Es liegt ein weiterer Antrag des Zentrums Drucksache Nr. 608 Ziffer 4 vor. Wird seitens der Antragsteller das Wort gewünscht? — Ich bitte, Herr Abgeordneter Dr. Bertram.</p>
        </sp>
        <sp who="Bertram" parliamentary_group="Z" role="mp" position="NA" who_original="Bertram" party="Z" name="Helmut Bertram">
          <speaker>Dr. Bertram (Z):</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Die Steuervergünstigungen, die der § 10 a gewährt, sind nicht für diejenigen Kreise zugänglich, die keine vollkaufmännischen Bücher führen. Schon der Steuerausschuß des Wirtschaftsausschusses des Bundesrates hat sich mit dieser Frage eingehend beschäftigt und ist zu dem Ergebnis gekommen, daß es notwendig sei, _ diese Steuervergünstigung auch den Handwerkern und kleinen Gewerbetreibenden zugute kommen zu lassen. Wir haben nun die Verordnung, die in unserem Antrag zitiert ist, über die Buchführung der Handwerker und Kleingewerbetreibenden vom 5. September 1949. Wenn wir diese Bestimmung mit einfügen, würden die Kleingewerbetreibenden ebenfalls die Möglichkeit der Steuervergünstigung haben. Man wende mir nicht ein, daß eine volle Buchführung erforderlich sei. Dar Herr Finanzminister hat heute erklärt, wir müßten doch endlich von dem System der Selbsteinschätzung zu dem System der richtigen Veranlagung zurückkommen. Darin liegt das Eingeständnis, daß zur Zeit die Steuer häufig nicht veranlagt wird, sondern daß die Erklärung der Steuerpflichtigen wegen der Überlastung der Finanzämter ohne weiteres dem Steuerbescheid zugrunde gelegt wird. Wenn es tatsächlich so ist, dann ist die Frage der Buchführung für das Steueraufkommen auch von untergeordneter Bedeutung. Es liegt aber auch eine große Ungerechtigkeit darin, daß lediglich wegen dieser technischen Vorschrift, ob ein Betrieb eine volle Buchführung hat oder nur eine vereinfachte Buchführung, die außerordentlich wichtige Steuervergünstigung des § 10 a gewährt wird oder nicht. Die wirtschaftliche Gerechtigkeit verlangt, daß die Betriebe ohne Rücksicht auf ihre wirtschaftliche Größe die Vergünstigung erhalten und nicht, daß die Buchführungspflichtigen diese Vergünstigung allein in Anspruch nehmen können. Man wende mir auch nicht ein, daß diese kleineren Betriebe ja selber eine Buchführung einrichten können. Die Buchführung kostet jeden Monat 15, 20 oder 25 D-Mark, je nachdem, was der Steuerberater dafür nimmt, und wenn auch ein Stundenbuchhalter genommen wird, es kostet auf alle Fälle etwas, und die Steuerersparnis wird sich gerade bei diesen kleineren Betrieben im Jahr vielleicht nicht über 200, 300 oder 400 D-Mark erheben, so daß praktisch die Steuerersparnis durch die Mehrkosten für die Buchführung aufgezehrt werden könnte. Wir wollen doch nicht, lediglich um hier eine formelle Richtigkeit herbeizuführen, eine materielle Ungerechtigkeit in Kauf nehmen. Ich bitte deshalb, im Interesse auch dieser Gewerbetreibenden die Erleichterung, die wir dem Paragraphen eingefügt haben, anzunehmen.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Wird das Wort gewünscht? Ich stelle fest: das ist nicht der Fall. Wird das Wort zu dem Abänderungsantrag Drucksache Nr. 602 Ziffer 2 gewünscht? — Auch das ist nicht der Fall. Wer für den Abänderungsantrag Drucksache Nr. 602 Ziffer 2 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Wer dagegen ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Der Antrag ist abgelehnt. Wer für den Abänderungsantrag des Zentrums, Drucksache Nr. 608 Ziffer 4 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich danke, und bitte um die Gegenprobe. — Das letztere ist zweifellos die Mehrheit. Infolgedessen ist der Antrag abgelehnt. Dann darf ich feststellen, daß Ziffer 11 in der Ausschußfassung angenommen ist. Dasselbe darf ich für die Ziffern 12, 13 und 14 feststellen. Zu Ziffer 15 liegt folgendes vor: Abänderungsantrag der SPD, Drucksache Nr. 602 Ziffer 3. Von den Antragstellern wird das Wort nicht gewünscht. Wird sonst aus dem Hause das Wort zu diesem Abänderungsantrag gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Dann schließe ich die Aussprache. Wer für den Abänderungsantrag der SPD, Drucksache 602 Ziffer 3 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Es erhebt sich keine Hand. Wer dagegen ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke. Der Antrag ist abgelehnt. Ich darf annehmen, daß nunmehr Ziffer 15 in der Fassung der Beschlüsse des Ausschusses angenommen ist. Zu Ziffer 16 liegt ein Abänderungsantrag der SPD, Drucksache Nr. 602 Ziffer 4 vor. Von den Antragstellern wird das Wort nicht gewünscht. Wird sonst noch aus dem Hause das Wort dazu gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich schließe die Aussprache. Wer für den Antrag der SPD, Drucksache Nr. 602 Ziffer 4 ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Es erhebt sich keine Hand. Wer dagegen ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke. Der Antrag ist mit Mehrheit abgelehnt. Dann darf ich das Einverständnis des Hauses damit feststellen, daß Ziffer 16 in der Fassung der Ausschußbeschlüsse angenommen ist. Dasselbe darf ich für Ziffer 17 feststellen. — Es erfolgt kein Widerspruch. Wir kommen nunmehr zu Ziffer 18 und haben im Hinblick auf die bereits vorhin gehabte Aussprache zunächst über den Antrag auf Drucksache Nr. 613 abzustimmen, der Ihnen vorliegt. Wer für den Abänderungsantrag Drucksache Nr. 613 ist, den Herr Abgeordneter Kather vorhin vorgetragen hat, den bitte ich, die Hand zu erheben. Ich danke und bitte um die Gegenprobe. — Einstimmig angenommen. Weiter liegt ein Abänderungsantrag der SPD, Drucksache Nr. 602 Ziffer 5 vor. Wird das Wort dazu gewünscht? -- Das ist nicht der Fall. Liegen sonstige Wortmeldungen vor? —, Auch das ist nicht der Fall. Wer für diesen Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich stelle fest, daß sich keine Hand erhebt. Wer gegen diesen Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Der Antrag ist abgelehnt. Es liegt ein weiterer Abänderungsantrag der KPD, Drucksache Nr. 616 Ziffer 4, vor. Von den Antragstellern wird das Wort nicht gewünscht. Wird sonst das Wort gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Dann schließe ich die Aussprache. Wer für diesen Abänderungsantrag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich sehe keine Hand. Wer gegen diesen Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. Ich danke. Der Antrag ist abgelehnt. Wir kommen nunmehr zur Abstimmung im ganzen über Ziffer 18, unter Berücksichtigung der nach der Drucksache Nr. 613 beschlossenen Änderung. — Ich darf das Einverständnis des Hauses feststellen, daß Ziffer 18 mit der An de-rung aus Drucksache Nr. 613 in der Fassung des Ausschusses angenommen ist. Zu Ziffer 19 liegt ein Abänderungsantrag der SPD, Drucksache Nr. 602 Ziffer 6, vor. Von den Herren Antragstellern wird das Wort nicht gewünscht. Es wird wohl auch sonst nicht gewünscht. Dann lasse ich darüber abstimmen. Wer für diesen Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Dafür erhebt sich keine Hand. — Danke. Der Antrag ist abgelehnt. Dann darf ich das Einverständnis des Hauses mit der Fassung der Ziffer 19 gemäß Ausschußbeschluß feststellen. Zu Ziffer 20 liegt ein Abänderungsantrag des Zentrums und der SPD, Drucksache Nr. 614 Ziffer 1, vor. Das Wort wird von den Antragstellern nicht gewünscht. Ich stelle das ausdrücklich fest. Wer gegen diesen Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. Ich danke und bitte um die Gegenprobe. Der Antrag ist abgelehnt.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Bertram: Zu Drucksache Nr. 614 Ziffer 1 habe ich mich gemeldet! — Widerspruch.)</stage>
          <p>Das ist der gemeinsame Antrag des Zentrums und der SPD. Verzeihung, das habe ich ja aufgerufen.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Bertram: Ich habe mich deutlich gemeldet, aber der Herr Präsident hat mich übersehen!)</stage>
          <p>-- Herr Abgeordneter, dann haben, Sie selbstverständlich das Wort, aber ich mache Sie darauf aufmerksam, daß darüber abgestimmt ist. Ihre Wortmeldung habe ich . nicht erkannt. Ich bedaure das.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf rechts: Er konnte sich ja schriftlich melden! — Abg. Dr. Bertram: Bei dieser Geschwindigkeit?! — Heiterkeit.)</stage>
          <p>Also es ist abgestimmt. Meine Damen und Herren! Es kommt schon einmal vor, daß eine Wortmeldung übersehen wird.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf: Lassen Sie ihn doch reden!)</stage>
          <p>Ich stelle noch einmal ausdrücklich fest: der gesamte Vorstand hat die Wortmeldung nicht gesehen, und die Abstimmung ist inzwischen erfolgt. Ziffer 20 ist in der Ausschußfassung angenommen. Wir kommen jetzt zu dem Abänderungsantrag des Zentrums und der SPD, hinter Ziffer 20 eine Ziffer 20 a einzufügen. Wünschen die Herren Antragsteller, sich dazu zu äußern? — Bitte, Herr Abgeordneter Dr. Bertram.</p>
        </sp>
        <sp who="Bertram" parliamentary_group="Z" role="mp" position="NA" who_original="Bertram" party="Z" name="Helmut Bertram">
          <speaker>Dr. Bertram (Z):</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Die Ablehnung unseres Antrags zu Artikel I Ziffer 20 ist natürlich im Zusammenhang zu sehen mit den weiteren Ziffern 2 und 3. Heute morgen haben eingehende Besprechungen zwischen dem Wohnungsbauausschuß und dem Finanzausschuß stattgefunden. In diesen Ausschußberatungen ist man sich darüber klar geworden, daß eine gewisse Begünstigung in dem Sinne, wie wir es in diesem Antrag niedergelegt haben, nötig sei. Ich bin der Ansicht, daß die Mehrheit des Hauses dem Grundgedanken dieses Antrages durchaus nahesteht. Der Grundgedanke ist ungefähr folgender. Eine Begünstigung beim Bausparen wirkt sich bei den Einkommenstufen, in denen niedrige Steuersätze gezahlt werden, nur gering aus, wenn diese begünstigten Beträge vom Einkommen abgezogen werden. Diese Begünstigungen wirken sich dagegen besser aus, wenn die begünstigten Beträge nicht vom Einkommen, sondern vom Steuerbetrag abgezogen werden. Diese Abzüge vom Steuerbetrag sind insbesondere für die kleineren Einkommen unbedingt notwendig. Man denke an das Beispiel, daß jemand einen Kapitalansammlungsvertrag über 600 D-Mark im Jahre abschließt. Weil er nur 3 oder 4 Prozent Steuern zu zahlen hat, eben weil er ein so geringes Einkommen hat, kann er tatsächlich nur eine steuerliche Vergünstigung von, sagen wir, 24 D-Mark erhalten. Bei einer steuerlichen Vergünstigung von 24 D-Mark wird aber niemand einen Kapitalansammlungsvertrag über 600 D-Mark abschließen. Der Anreiz muß eben auch gerade in dieser Steuergruppe wesentlich höher sein. Würden wir dagegen dem Grundgedanken unseres Antrages folgen und 25 Prozent des Kapitalbetrags auf die Steuer anrechnen, so würde sich diese Vergünstigung wesentlich erhöhen, und es würde tatsächlich auch ein wirksamer Anreiz zum Kapitalsammeln entstehen. Einen solchen Anreiz gerade in den mittleren und unteren Einkommenstufen zu schaffen, muß unser oberstes Ziel sein. Sie alle wissen doch, daß der Konsumverzicht, wenn ihn heute schon jemand auf sich nehmen soll, gerade von den unteren Einkommenstufen außerordentliche Opfer verlangt. Wer heute 2- oder 3 000 D-Mark verdient und noch 600 D-Mark im Jahre sparen soll, der muß seinen und den Verbrauch seiner Familie schon sehr erheblich einschränken. Wenn wir eine solche Einschränkung haben wollen — und wir müssen sie haben wollen, um tatsächlich durch den Konsumverzicht die nötigen Investitionskapitalien zu erhalten —, dann müssen wir den Verzichtenden auch entsprechend begünstigen. Das ist der Sinn unseres Antrages, und deshalb haben wir ihn gestellt. Nun liegt eine formelle Schwierigkeit vielleicht darin — Herr Dr. Höpker-Aschoff machte schon darauf aufmerksam —, daß im gegenwärtigen Augenblick die Ablehnung dieses Antrags, nicht dagegen die Verweisung an einen Ausschuß möglich sei. So sehr wir uns bei der Formulierung dieses Antrages Mühe gegeben haben, ich bin doch der Ansicht, daß er in einzelnen Teilen überarbeitet und überprüft werden muß. Wir hatten insbesondere keinerlei Unterlagen für den letzten Absatz unseres Antrages, der vorsieht, daß eine entsprechende Vergünstigung beim Bau von Kleinsiedlungshäusern und bei Eigenwohnhäusern mit einem Einheitswert bis zu 16 000 D-Mark geschaffen werden soll. Denken Sie gerade an die Arbeitersiedler, die durch ihre eigene Leistung vielleicht 3- oder 4000 D-Mark bei der Erbauung eines kleinen Eigenheims beitragen. Gerade diesen Menschen wollten wir mit diesem Antrag helfen. Ob aber die einschränkenden Voraussetzungen, die wir hier gemacht haben, eng genug sind, oder aber ob sie anders gefaßt werden müssen, könnte sich endgültig erst bei den Ausschußberatungen ergeben. Natürlich ist es erforderlich, daß das Finanzministerium entsprechende Unterlagen herbeischafft, denn darüber sind wir uns alle klar: dieser Weg der Steuerbegünstigung ist für unser deutsches Steuersystem völlig neuartig. Er wird auch technisch nicht sehr einfach sein, obwohl man sich denken könnte, daß beispielsweise die Herausgabe von Steuerbegünstigungsmarken an die Kapitalsammler, daß heißt an die Wohnungsbaugenossenschaften, und die Weiterleitung dieser Steuerbegünstigungsmarken an die Lohnsteuerpflichtigen und von dort an das Lohnsteuerbüro die technischen Schwierigkeiten ohne weiteres lösen könnte. Aber all diese Dinge, die wir wohl bedacht haben, müssen in einer Einzelbesprechung im Ausschuß durchberaten werden. Auch in dem bekannten Gutachten von Herrn Professor Jecht ist der Gedanke der Aufbauförderung auf diesem Wege enthalten. Ich wäre persönlich durchaus damit einverstanden, wenn dieser Antrag hier heute nicht zur Abstimmung käme, sondern in den Ausschuß verwiesen würde. Ich sehe insofern auch keine geschäftsordnungsmäßigen Schwierigkeiten; denn der Abschluß der zweiten Lesung nach Durchberatung aller Paragraphen würde meiner Ansicht nach sowieso zweckmäßiger mit dem Beginn der dritten Lesung in der kommenden Woche zusammenfallen.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf: Nochmal verschieben?!)</stage>
          <p>— Das ist keine Verschiebung; die dritte Lesung ist sowieso für die kommende Woche vorgesehen. Es würde also keinerlei Verschiebung sein, und wir würden auf diese Art und Weise auch erreichen — wenigstens möchte ich noch einmal darauf hinweisen —, daß der Abschluß der zweiten Lesung vor vollbesetztem Hause erfolgen könnte. Ich glaube, daß so den Interessen aller Beteiligten Rechnung getragen würde und insbesondere auch in formeller Hinsicht keine Schwierigkeiten zu bestehen brauchten.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Das Wort hat der Herr Bundesfinanzminister.</p>
        </sp>
        <sp who="Schäffer" parliamentary_group="NA" role="government" position="Bundesminister der Finanzen" who_original="Schäffer" party="CSU" name="Fritz Schäffer">
          <speaker>Schäffer, Bundesminister der Finanzen:</speaker>
          <p>Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! Ich habe heute in den gemeinsamen Sitzungen des Wohnungsausschusses und des Haushaltsausschusses zu dem Antrag, dessen Gedankengang, nicht dessen Wortlaut, soweit er sich auf die Absätze 1, 2 und 3 bezieht, dort bereits besprochen worden ist, folgendes erklärt: Ich bin bereit, zuzustimmen, daß der Gedankengang dieses Antrages in einer für den nächsten Mittwoch ohnehin angesetzten gemeinsamen Sitzung Finanzausschuß Bundesrat Finanzausschuß Bundestag besprochen wird. Der Antrag, wie er hier vorliegt, ist, wie der Herr Antragsteller selbst betont hat, neuartig und bietet große technische Schwierigkeiten. Ihn in seiner jetzigen Form in das Gesetz zu übernehmen, ist unmöglich. Er muß nicht nur in seinen Auswirkungen, sondern auch in der technischen Handhabung durchdacht werden. Den letzten Absatz des Antrages halte ich für sachlich unmöglich. Er begünstigt nicht den kleinen Arbeitersiedler, weil dieser gar nicht die Steuern bezahlt, um diese Vergünstigung in Anspruch nehmen zu können. Er begünstigt eine gewisse Schicht von Leuten, die in einer hinter uns liegenden Zeit schon sehr viel gebaut haben und deren Bauten damals in der Bevölkerung unangenehm aufgefallen sind. Die können davon Gebrauch machen. Alle unsere Bestimmungen haben bisher Zuwendungen für Fremdbauten begünstigt. Hier wird der Weg gegangen, Zuwendungen oder Aufwendungen für den Eigenbau in einem sehr starken Maße zu begünstigen. Das widerspricht dem Sinn und Zweck alles dessen, was in den Steuergesetzen bisher an Wohnungsbaubegünstigung gewesen ist. Zu den anderen Gedankengängen kann man sich sachlich stellen. Aber die Technik muß überlegt werden, die Auswirkung muß überlegt werden, und ich muß infolgedessen mit denen Fühlung nehmen, um deren Geld es sich handelt; das sind die Länder, die im Bundesrat vertreten sind. Wenn es nicht möglich ist, den Antrag überhaupt umzustellen und ihn nicht als Abänderungsantrag, sondern als selbständigen Antrag zu stellen — und das wird nicht gehen, weil Sie nicht der einzige Antragsteller sind—, würde ich deshalb bitten, den Antrag heute abzulehnen, und ich empfehle den Antragstellern, einen neuformulierten Antrag in besserer Form vorzulegen. Ich bin bereit, diesen neuformulierten Antrag zusammen mit dem Bundesrat so zu besprechen und zu formulieren, daß sich nach Möglichkeit etwas Ersprießliches ergibt.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall.)</stage>
        </sp>
        <sp who="Schäfer" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Vizepräsident" who_original="Schäfer" party="FDP" name="Hermann Schäfer">
          <speaker>Vizepräsident Dr. Schäfer:</speaker>
          <p>Das Wort hat Herr Abgeordneter Dr. Höpker-Aschoff.</p>
        </sp>
        <sp who="Höpker-Aschoff" parliamentary_group="FDP" role="mp" position="NA" who_original="Höpker-Aschoff" party="FDP" name="Hermann Höpker-Aschoff">
          <speaker>Dr. Dr. Höpker-Aschoff (FDP):</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Wir haben über die Fragen, die mit diesem Antrag angeschnitten sind, heute morgen in einer gemeinsamen Sitzung des Finanz- und Steuerausschusses und des Wohnungsbauausschusses gesprochen. Die Gedankengänge, die diesem Antrag zugrunde liegen, waren uns allen durchaus nicht unsympathisch, weil wir doch alle den Wunsch hegen, über die Bestimmungen des § 7 c hinaus noch etwas zur Förderung des Wohnungsbaus auch auf steuerlicher Grundlage zu tun. Aber so, wie der Antrag der Sozialdemokraten und des Zentrums gestellt ist, ist er zu einer endgültigen Beschlußfassung nicht reif, sondern bedarf noch einer sorgfältigen Überprüfung, damit er in das herrschende Steuersystem eingegliedert werden kann. Er muß also im Finanz- und Steuerausschuß beraten werden. Außerdem würde es aber notwendig sein, über diesen Antrag auch noch mit dem Bundesrat zu sprechen; denn da wir uns bisher über alle wichtigen. Fragen mit dem Bundesrat verständigt haben, können wir unmöglich in einer so wichtigen Sache nun auf eigene Faust vorgehen; das würde zumindest unklug sein. Wenn aber diese Ausschußüberweisung ermöglicht und gleichzeitig die zweite Lesung hier zum Abschluß gebracht werden soll, dann muß der Antrag umgestellt werden, dann kann er nicht als Abänderungsantrag zu dem. vorliegenden Gesetzentwurf behandelt werden; denn in der zweiten Lesung muß die Vorlage mit allen Abänderungsanträgen erledigt werden. Wenn also der Antrag als Abänderungsantrag zu der Vorlage aufrechterhalten wird, bleibt in der Tat nichts anderes übrig als der Weg, den der Herr Finanzminister eben gewiesen hat, nämlich diesen Antrag abzulehnen und den Antrag dann als selbständigen Antrag zu wiederholen, der dann dem Finanz- und Steuerausschuß überwiesen würde. Ich habe eben dem Kollegen Bertram vorgeschlagen, den Antrag umzustellen; ich weiß nicht, ob das möglich ist, da Herr Kollege Bertram ja nicht alleiniger Antragsteller ist, sondern dieser Antrag gemeinsam mit den Sozialdemokraten gestellt ist. Herr Kollege Bertram, wenn Sie erklären würden, daß Sie diesen Antrag als einen selbständigen Antrag, also einen Urantrag zur Abänderung des heute geltenden Steuergesetzes betrachten, dann könnten wir diesen Antrag unbedenklich dem Finanz- und Steuerausschuß überweisen und dort beraten, und unabhängig davon könnten wir die zweite Lesung der Regierungsvorlage hier zum Abschluß bringen.</p>
        </sp>
        <sp who="Schäfer" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Vizepräsident" who_original="Schäfer" party="FDP" name="Hermann Schäfer">
          <speaker>Vizepräsident Dr. Schäfer:</speaker>
          <p>Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Bertram.</p>
        </sp>
        <sp who="Bertram" parliamentary_group="Z" role="mp" position="NA" who_original="Bertram" party="Z" name="Helmut Bertram">
          <speaker>Dr. Bertram (Z):</speaker>
          <p>Ich selbst bin nicht in der Lage, diesen Antrag so umzustellen, wie das der Herr Kollege Dr. Höpker-Aschoff anempfohlen hat. Ich kann nur folgendes machen: ich kann für die Zentrumsfraktion den gleichen Antrag gleichen Wortlauts als Urantrag stellen. Das tue ich hiermit.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Dr. Höpker-Aschoff: Dann stelle ich den Antrag, diesen Antrag dem Finanz- und Steuerausschuß zu überweisen! — Abg. Dr. Wuermeling: Der steht aber doch gar nicht auf der Tagesordnung!)</stage>
        </sp>
        <sp who="Schäfer" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Vizepräsident" who_original="Schäfer" party="FDP" name="Hermann Schäfer">
          <speaker>Vizepräsident Dr. Schäfer:</speaker>
          <p>Also, meine Damen und Herren, es ist beantragt, den Antrag Nr. 614 Ziffer 2, wonach in Artikel I hinter Ziffer 20 eine Ziffer 20 a eingefügt werden soll, durch die dem § 38 ein Absatz 4 angefügt wird, als Urantrag zu behandeln und dem Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen zu überweisen.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Oellers: Zur Geschäftsordnung!)</stage>
          <p>— Herr Abgeordneter Dr. Oellers zur Geschäftsordnung!</p>
        </sp>
        <sp who="Oellers" parliamentary_group="FDP" role="mp" position="NA" who_original="Oellers" party="FDP" name="Fritz Oellers">
          <speaker>Dr. Oellers (FDP):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ich glaube, ganz so geht es nicht. Wir müssen den Antrag, der von der SPD und vom Zentrum gestellt ist, ablehnen und den hier eben vorgetragenen gleichlautenden Antrag, den Kollege Bertram für seine Fraktion gestellt hat, dem Finanz- und Steuerausschuß überweisen.</p>
          <stage type="interjection">(Zustimmung. Abg. Dr. Wuermeling: Der muß erst mal auf die Tagesordnung!)</stage>
        </sp>
        <sp who="Schäfer" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Vizepräsident" who_original="Schäfer" party="FDP" name="Hermann Schäfer">
          <speaker>Vizepräsident Dr. Schäfer:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren, das ist durchaus richtig; denn der Antrag auf Überweisung an den Ausschuß ist der weitergehende. Infolgedessen wird darüber zuerst abgestimmt. Ich bitte diejenigen, die für die Überweisung sind, um ihr Handzeichen.</p>
          <stage type="interjection">(Widerspruch. — Abg. Dr. Wuermeling: Das ist ja gar nicht beantragt! — Abg. Dr. Bertram: Sicher ist das beantragt! — Gegenruf: Das ist doch ein anderer Antrag!)</stage>
          <p>— Ich habe nur diesen einen Antrag.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Oellers: Zur Geschäftsordnung!)</stage>
          <p>--- Herr Dr. Oellers zur Geschäftsordnung!</p>
        </sp>
        <sp who="Oellers" parliamentary_group="FDP" role="mp" position="NA" who_original="Oellers" party="FDP" name="Fritz Oellers">
          <speaker>Dr. Oellers (FDP):</speaker>
          <p>Darf ich noch einmal argumentieren, Herr Präsident. Der vorliegende Antrag der SPD und des Zentrums muß von uns abgelehnt werden, weil er ein Abänderungsantrag zu 3)</p>
          <p>dem vorliegenden Gesetzentwurf ist. Es ist aber gleichzeitig jetzt in der Plenarsitzung von dem Vertreter des Zentrums ein neuer Antrag gestellt worden, der nur denselben Wortlaut hat, aber nicht identisch ist. Diesen Antrag müssen wir jetzt dem Finanz- und Steuerausschuß überweisen.</p>
        </sp>
        <sp who="Schäfer" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Vizepräsident" who_original="Schäfer" party="FDP" name="Hermann Schäfer">
          <speaker>Vizepräsident Dr. Schäfer:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Nun ist der Zusammenhang auch mir klar geworden.</p>
          <stage type="interjection">(Heiterkeit.)</stage>
          <p>Also es liegt zunächst ein Abänderungsantrag vor: Drucksache Nr. 614 Ziffer 2. Wer für den Antrag ist, den bitt&amp; ich, die Hand zu erheben.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf in der Mitte: Ziffer 3!)</stage>
          <p>— Erst Ziffer 2. — Ich bitte um die Gegenprobe. — Der Antrag ist abgelehnt.</p>
          <p>Jetzt kommt derselbe Antrag als Urantrag des Abgeordneten Dr. Bertram. Ich habe Sie so verstanden, daß Sie diesen Antrag, der eben abgelehnt ist, als Urantrag mit dem weiteren Antrag stellen, ihn dem Ausschuß für Finanz- und Steuerfragen zu überweisen.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Bertram: Nicht nur Ziffer 2, sondern auch die Ziffern 1 und 3!)</stage>
          <p>— In Verbindung mit Ziffer 1 und Ziffer 3. Wer für diesen Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf: Auf Überweisung!)</stage>
          <p>Ich bitte um die Gegenprobe. — Damit ist der Antrag auf. Überweisung angenommen. Wir kommen nunmehr zu Ziffer 21. Es liegt kein Abänderungsantrag vor. Dann darf ich Ziffer 21 für angenommen erklären. Wir kommen nunmehr zu Ziffer 22. Da liegt ein Antrag Neuburger vor: Ziffer 22 b erhält folgende Fassung: „In § 41 Absatz 1 wird folgende Ziffer 5 angefügt: 5. die nach § 33 a abzugsfähigen Beträge." — Wird das Wort zu diesem Antrag gewünscht?</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Neuburger: Das bedeutet nur eine gesetzestechnische Ergänzung, weil wir den Zusatzantrag angenommen haben!)</stage>
          <p>Weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Es ist keine Drucksache, sondern ein eben hier schriftlich eingereichter Abänderungsantrag.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf in der Mitte: Ein technischer!)</stage>
          <p>Ich bitte diejenigen, die für den Abänderungsantrag sind, die Hand zu erheben.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf rechts: Wir kennen ihn nicht!)</stage>
          <p>— Ich habe ihn doch soeben verlesen! -- Die Abstimmung ist erfolgt, der Antrag ist angenommen. Ich stelle nunmehr die Ziffer 22 mit der eben angenommenen Abänderung zur Abstimmung. Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Das ist die Mehrheit. Es ist also so beschlossen.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Zu Ziffer 23 liegt kein Abänderungsantrag vor. Ich darf das Einverständnis des Hauses mit Ziffer 23 feststellen. Zu Ziffer 24 liegt folgender Abänderungsantrag vor: Abänderungsantrag des Zentrums und der SPD, Drucksache Nr. 614 Ziffer 3, auf Einfügung einer neuen Ziffer 23 a. Wünscht der Herr Antragsteller das Wort? — Der Herr Antragsteller verzichtet. Wird sonst das Wort gewünscht? — Dann lasse ich abstimmen. Wer für diesen Ergänzungsantrag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke. Ich bitte um die Gegenprobe. — Der Antrag ist abgelehnt. Wir kommen nunmehr zu Ziffer 24. Es liegt kein Abänderungsantrag vor. Ich darf das Einverständnis des Hauses mit Ziffer 24 in der Ausschußfassung feststellen. Dasselbe gilt von Ziffer 25.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Bertram: Ich bitte ums Wort! Zu Ziffer 25 liegt unser Antrag Ziffer 5 von Drucksache Nr. 608 vor.)</stage>
          <p>Meine Damen und Herren! Ich werde eben auf folgendes noch hingewiesen. Es liegt noch zu Artikel I, an dessen Ende wir eben angelangt sind, ein Abänderungsantrag der SPD vor, Drucksache Nr. 602 Ziffer 7, einen neuen § 50 a als Ziffer 26 einzufügen. Wird das Wort dazu gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Ich schließe die Aussprache. Wer gegen den Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke. Gegenprobe. — Der Antrag ist abgelehnt.</p>
          <p>Meine Damen und Herren, ich bitte die Drucksache zu der Abstimmung über die Einleitung von Artikel I in der Ausschuß-Fassung zurückzublättern.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Bertram: Ich bitte um das Wort zur Geschäftsordnung!)</stage>
          <p>— Einen Moment! Ich bin mitten in der Abstimmung. — Wer für die Einleitung von Artikel I ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke. Gegenprobe. — Fast einstimmig angenommen. — Und nun haben Sie das Wort zur Geschäftsordnung.</p>
        </sp>
        <sp who="Bertram" parliamentary_group="Z" role="mp" position="NA" who_original="Bertram" party="Z" name="Helmut Bertram">
          <speaker>Dr. Bertram (Z):</speaker>
          <p>Die Ziffer 5 der Drucksache Nr. 608 bezieht sich auf die Anlage gemäß Ziffer 25 der Drucksache. Ich bitte deshalb, diesen Punkt jetzt aufzurufen und zur Abstimmung zu stellen.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhier" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhier" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhier:</speaker>
          <p>Das ist Ihr gemeinsamer Antrag?</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Bertram: Nein!)</stage>
          <p>— 608 sagten Sie?</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Wuermeling: Das ist eine Änderung der Tabelle!)</stage>
          <p>Es liegt hier oben kein Abänderungsantrag Drucksache Nr. 608 vor.</p>
          <stage type="interjection">(Zurufe in der Mitte: Doch!)</stage>
          <p>— Drucksache Nr. 608? — Meine Damen und Herren, ich bitte Sie, die Drucksache Nr. 608 zur Hand zu nehmen. Da handelt es sich um Artikel I Ziffer 5, da sind wir doch längst drüber weg.</p>
          <stage type="interjection">(Widerspruch.)</stage>
          <p>Es ist die Ziffer 5 der Drucksache Nr. 608, die Anlage zu § 32 und § 39 der Einkommensteuertabelle. Da sind wir ja noch gar nicht, Herr Abgeordneter Dr. Bertram!</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Wuermeling: Das gehört zu Ziffer 25!)</stage>
          <p>— Jawohl, es steht da, es gehört zu Ziffer 25. Der Herr Antragsteller hat recht. Es heißt nämlich in Ziffer 25: „Die zu veranlagende Einkommensteuer (§ 32 Absatz 1 Satz 1 des Einkommensteuergesetzes) ." Bitte, dann gebe ich Ihnen zur Begründung das Wort. Ich verweise nochmals die Mitglieder des Hauses auf Drucksache Nr. 608 Ziffer 5. Dazu spricht der Herr Antragsteller.</p>
        </sp>
        <sp who="Bertram" parliamentary_group="Z" role="mp" position="NA" who_original="Bertram" party="Z" name="Helmut Bertram">
          <speaker>Dr. Bertram (Z) , Antragsteller:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Wir sind mit der heutigen Debatte wahrscheinlich an einem entscheidenden Kernpunkt des ganzen Gesetzes angelangt. Es handelt sich darum, ob es richtig ist, daß die Freibeträge, die bisher 750 D-Mark betrugen, in dieser Höhe bestehenbleiben sollen oder ob es richtig ist, daß diese Freibeträge erhöht werden müssen. Unser Antrag sieht zunächst vor, daß der Freibetrag von 750 D-Mark auf 1000 D-Mark erhöht wird. Der Freibetrag von 750 Mark stammt aus einer Zeit, als das gesamte Preisniveau und die gesamten Lebenshaltungskosten wesentlich niedriger waren als heute.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Kaiser: Es hat sich auch sonst einiges geändert!)</stage>
          <p>— Natürlich hat sich auch sonst einiges geändert. Ich komme aber darauf, warum wir trotzdem, trotz der allgemeinen Not, uns in dieser Weise eine Abänderung abringen müssen, trotz der allgemein bekannten Sorgen des Herrn Finanzministers. Es handelt sich darum., daß das Existenzminimum gedeckt werden muß und daß der Staat meines Erachtens nicht das Recht hat, da das Naturrecht es ihm verbietet, in das Existenzminimum des einzelnen Staatsbürgers einzugreifen. Es ist nicht richtig, daß man sagt, jeder muß direkte Steuern bezahlen. Die breite Masse der Bevölkerung trägt schon durch indirekte Steuern in erheblichem Maße zu den Staatslasten bei. Nach dem bekannten OEEC -Memorandum der Regierung wird erwartet, daß das Aufkommen an indirekten Steuern in dem nächsten Jahr um rund 2,5 Milliarden D-Mark steigen wird. Allein durch den erhöhten Zolltarif, durch die erhöhten Umsätze usw. wird in dieser Höhe eine Steigerung der indirekten Steuern erwartet. Das steht wörtlich in diesem zitierten Bericht als eine Vorschätzung der Regierung. Wenn wir also die breite Masse durch die indirekten Steuern in dieser Härte belasten und belasten müssen, weil wir den Krieg verloren haben, dann müssen wir aber auch gerecht sein und auf der anderen Seite die gestiegenen Lebenshaltungskosten insoweit berücksichtigen, daß wir nicht den Ärmsten der Armen noch Steuerpfennige abknöpfen. Sie glauben gar nicht, wie schlimm es wirkt, wenn von den Lohntüten bei allerkleinsten Einkommen' noch direkte Steuerbeträge abgeführt werden. Wir sollten auch einmal einen gewissen Akt der Großmut gerade diesen Kreisen gegenüber begehen und damit die Staatsverdrossenheit, die sich doch in bedrohlicher Weise ausbreitet, bekämpfen. Wenn der Staat noch direkte Steuern. zu den außerordentlich hohen indirekten Steuern von' den kleinsten Einkommen erhebt, so ist das einfach unrecht. Meine Damen und Herren, bei einem Freibetrag von 750 D-Mark und bei einem Werbungskostenpauschsatz von 780 D-Mark ist es für den Ledigen gar nicht möglich, überhaupt die nackte Existenz zu fristen, wenn der Staat ihm von den letzten Groschen, die er für seine Existenz nötig hat, noch etwas abknöpft. Gegen diesen meiner Ansicht nach absolut gegen das Naturrecht verstoßenden Eingriff in das Existenzminimum wehre ich mich. Sie werden mir doch wohl zugeben, daß in früheren Zeiten auf die Steuerpflichtigen wenig Rücksicht genommen worden ist. Wenn man damals 750 D-Mark festsetzte und heute die Preise auf 153 Prozent gestiegen sind, würde die Aufbesserung auf 1 000 D-Mark nichts ,anderes bedeuten als die Anpassung der Steuertarife in den unteren Stufen an das gestiegene Preisniveau. Allen anderen gestehen Sie das zu: die Bahn erhöht die Tarife, die Post erhöht die Tarife — überall wird es zugestanden, daß das Preisniveau ausgeglichen werden muß. Lediglich die Steuer nimmt für sich das Recht in Anspruch, mit einem Satz unten anzufangen, der bei dem heute herrschenden Preisniveau überhaupt ungerechtfertigt ist. Dasselbe gilt für die Werbungskosten und für die Sonderausgaben. Wenn die Finanzverwaltung 1938 und 1939 Werbungskosten von monatlich 26 Mark festgesetzt hat, dann entsprach das dem damaligen Preisstandard, und man kann nicht sagen, es hatten darin große Reserven gesteckt; denn die Finanzverwaltung wird 1938/39 für WerbungskostenPauschquantum und Sonderausgaben-Pauschquantum keine höheren Beträge zugelassen haben, als im Durchschnitt wirklich verbraucht worden sind. Wenn wir nun aber sehen, daß das Arbeitszeug teuerer geworden ist, daß alles, was der Arbeiter benötigt, teurer geworden ist — —</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf rechts: Was soll denn das? — Unruhe in der Mitte und rechts.)</stage>
          <p>— Was soll denn das!? Das ist eine lebenswichtige Frage für die breiten Massen unseres Volkes. Wenn Sie rufen: „Was soll denn das?" — wenn jemand nicht in der Lage ist, seine nackten Lebensbedürfnisse zu befriedigen und Sie sagen: „Was soll denn das?" —, meine Damen und Herren, das ist eine Frage, die hier im Rahmen des Einkommensteuergesetzes von entscheidender Bedeutung ist. Deshalb haben wir weiter den Antrag gestellt, daß das Pauschquantum nicht nur für die Werbungskosten erhöht wird — der Ausschuß hat ja nach langen Kämpfen diese Erhöhung zugestanden —, sondern daß auch das SonderausgabenPauschquantum auf 39 Mark monatlich erhöht wird. Damit tun wir nichts anderes, als lediglich diese Beträge, die 1938 nach eingehender Prüfung der Verhältnisse als angemessen festgesetzt worden sind, dem gestiegenen Preisniveau anzupassen, und die elementarste Gerechtigkeit gebietet, daß wir das tun.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall beim Zentrum.)</stage>
          <p>. Präsident Dr. Köhler: Wird das Wort dazu gewünscht? — Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Wellhausen. — Im übrigen darf ich der Ordnung halber darauf aufmerksam machen, daß die Entscheidng über den Antrag erst am Schluß bei der Abstimmung über die Anlage fällt.</p>
        </sp>
        <sp who="Wellhausen" parliamentary_group="FDP" role="mp" position="NA" who_original="Wellhausen" party="FDP" name="Hans Wellhausen">
          <speaker>Dr. Wellhausen (FDP):</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Die Ausführungen des Abgeordneten Bertram haben den Inhalt sehr ausführlicher Verhandlungen im Ausschuß ausgemacht; sie sind dort nach meiner Ansicht in vollem Umfange widerlegt worden. Es ist nicht möglich, in diesem Stadium noch etwas in der Richtung zu tun, und ich würde glauben, daß das Haus damit zufrieden ist, wenn darauf hingewiesen wird, daß diese Dinge sehr ausführlich überlegt worden sind. Es geschieht ja etwas, indem nämlich die Freibeträge für Sonderausgaben erhöht werden. Es ist also nicht richtig, wenn hier unten die Zahlen 624 und 936 einander gegenübergestellt werden, sondern bis zu der Mitte, die ich im Augenblick nicht so schnell ausrechnen kann,</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf: 780!)</stage>
          <p>erfolgt ja eine Erhöhung. Darüber sind wir uns einig, Herr Kollege Bertram, und weiter glauben wir nach der Gesamtkonzeption, die der Herr Finanzminister uns dargelegt hat, nicht gehen zu können.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Werden weitere Wortmeldungen zu diesem Abänderungsantrag abgegeben? — Das ist nicht der Fall; dann schließe ich die Aussprache darüber und wiederhole meinen vorherigen Hinweis, daß wir zur Abstimmung bei der Anlage, bei der Steuertabelle kommen. Ich rufe auf Artikel II. Zum Wort hat sich dazu der Herr Abgeordnete Dr. Becker gemeldet.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Neuburger: Zur Geschäftsordnung!)</stage>
          <p>-- Zur Geschäftsordnung Herr Abgeordneter Neuburger!</p>
        </sp>
        <sp who="Neuburger" parliamentary_group="CDU" role="mp" position="NA" who_original="Neuburger" party="CDU" name="August Neuburger">
          <speaker>Neuburger (CDU):</speaker>
          <p>Es liegen zur gleichen Ziffer noch drei weitere Anträge vor, über die abgestimmt werden muß, und zwar Drucksache Nr. 601 auch zum Tarif, Drucksache Nr. 602 Ziffer 3 und der KPD-Antrag Drucksache Nr. 616 Ziffer 5.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Ich danke für diesen Hinweis. Das Wort hat der Herr Abgeordnete Dr. Becker.</p>
        </sp>
        <sp who="Becker" parliamentary_group="FDP" role="mp" position="NA" who_original="Becker" party="FDP" name="Max Becker">
          <speaker>Dr. Becker (FDP):</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Ich spreche zu Artikel II insoweit, als er der Bundesregierung die Möglichkeit gibt, im Wege der Rechtsverordnung Ausführungsbestimmungen zu K ' erlassen. Ich möchte bei der Gelegenheit im Interesse derjenigen Gruppen der Bevölkerung, die steuerfiskalisch gesprochen „in selbständiger Arbeit tätig" sind, einige Worte einlegen und eine Bitte an die Bundesregierung richten. Die freien Berufe, eingeschlossen aber auch die Handwerker und die Angestellten, sind insofern bei dem Einkommensteuergesetz etwas zu kurz gekommen, als sie weder irgendwelche Betriebsmittel haben, auf die sie abschreiben könnten, noch einen Betrieb haben, den sie vererben oder verkaufen können, noch Pensionen haben,- welche die zwei Inflationen wertbeständig überstanden haben; dafür sind ihre Ersparnisse, die alles dieses in etwa ersetzen sollten, verloren. Ich habe nun, nachdem wir im Interesse der beschleunigten Erledigung dieses Gesetzes von der Stellung besonderer Anträge abgesehen haben, die Bitte, daß in den Rechtsverordnungen zunächst einmal der § 38 der alten Einkommensteuerdurchführungsverordnung aufrechterhalten wird. Wir haben weiter die Bitte, daß die Wohltat des jetzigen § 10 a, nämlich die Steuerbegünstigung des nichtentnommenen Gewinns, auch diesen Schichten zugute kommt, ohne daß ihnen die besonders erschwerten Erfordernisse einer besonders komplizierten Buchführung, die ganz von der in diesen Betrieben üblichen Buchführung abweicht, zur Vorschrift gemacht werden. Ich bitte die Bundesregierung dringend, im Interesse dieser Berufe doch diesen Wünschen Rechnung zu tragen.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Wird das Wort weiter gewünscht? -- Das ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren! Dann rufe ich auf Artikel II, Seite 22 bis Seite 24 oben. Darf ich das Einverständnis des Hauses mit dieser Fassung feststellen? — Ich höre keinen Widerspruch. Ich darf dasselbe für Artikel III feststellen, der bis Seite 27 oben geht. -- Ich höre keinen Widerspruch. Dasselbe gilt für Artikel IV, Seite 27 bis Seite 28. - Ich darf die Zustimmung des Hauses feststellen. Dasselbe gilt für Artikel V, Seite 28 und 29. Hier liegt allerdings zu Absatz 2 Satz 1 ein Antrag des Herrn Abgeordneten Neuburger vor. Wollen Sie ihn bitte erläutern!</p>
        </sp>
        <sp who="Neuburger" parliamentary_group="CDU" role="mp" position="NA" who_original="Neuburger" party="CDU" name="August Neuburger">
          <speaker>Neuburger (CDU):</speaker>
          <p>Der Antrag betrifft an sich nur eine gesetzestechnische Änderung.</p>
          <stage type="interjection">(Lebhafte Zurufe: Lauter!)</stage>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Wenn Sie einen Antrag zu verlesen haben, kommen Sie bitte ans Rednerpult.</p>
        </sp>
        <sp who="Neuburger" parliamentary_group="CDU" role="mp" position="NA" who_original="Neuburger" party="CDU" name="August Neuburger">
          <speaker>Neuburger (CDU):</speaker>
          <p>Der Antrag betrifft im wesentlichen keine materiellrechtliche, sondern nur eine gesetzestechnische Ergänzung. Artikel V Absatz 2 Satz 1 soll folgende Fassung erhalten: (2)</p>
          <p>Dieses Gesetz gilt vorbehaltlich der Sätze 2 und 5 erstmals bei Durchführung der Veranlagung zur Einkommensteuer und Körperschaftsteuer für den Veranlagungszeitraum 1950.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Wird das Wort zu diesem Abänderungsantrag gewünscht? Es wird nicht gewünscht. Dann stelle ich den Antrag zur Abstimmung. Wer für den Abänderungsantrag des Herrn Abgeordneten Neuburger ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. Fast einstimmig angenommen. Dann stelle ich fest, daß Artikel V mit der soeben beschlossenen Abänderung die Zustimmung des Hauses findet. — Ich höre keinen Widerspruch; es ist demgemäß beschlossen. Nun kommen wir zur Anlage zu § 32 und §.39 des Einkommensteuergesetzes. Da verweise ich zunächst auf die Drucksache Nr. 608, die der Herr Abgeordnete Dr. Bertram bereits vorgetragen hat. Wird dazu das Wort gewünscht?</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Ritzel: Ich bitte ums Wort!)</stage>
          <p>— Bitte! Zur Sache, nehme ich an.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Ritzel: Zur Abstimmung!)</stage>
          <p>— Zur Abstimmung? Wir sind noch nicht in der Abstimmung, Herr Abgeordneter Ritzel, sondern wir sind noch in der Sachaussprache. Ich erteile Ihnen das Wort dann nachher. Ich frage: Wird das Wort noch einmal zu dem Abänderungsantrag Drucksache Nr. 608 Ziffer 5 gewünscht? — Das ist nicht der Fall. Es liegt weiterhin der Antrag der Fraktion der SPD, Drucksache Nr. 601 vor. Wird zu diesem Antrag seitens der Antragsteller das Wort gewünscht? — Das Wort wird nicht gewünscht. Ferner liegt ein Abänderungsantrag Drucksache Nr. 616 Ziffer 5 vor. Wird seitens der Antragsteller das Wort gewünscht? — Ich stelle fest, das ist nicht der Fall. Dann stimmen wir zunächst ab über — —</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Neuburger: Zur Geschäftsordnung! Es besteht noch ein Antrag Drucksache Nr. 602 Ziffer 3!)</stage>
          <p>— Entschuldigen Sie, das ist bereits erledigt.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Neuburger: Nein! — Abg. Ritzel: Ich bitte um das Wort zur Abstimmung!)</stage>
          <p>— Herr Abgeordneter Ritzel, ich mache allerdings gleich darauf aufmerksam: wenn das Wort zur Abstimmung im Sinne der Anzweiflung der Beschlußfähigkeit gefordert wird, erteile ich das Wort zur Abstimmung nicht; denn das Wort zur Abstimmung gibt es im Grunde in der Geschäftsordnung überhaupt nicht. Also, ich stelle anheim.</p>
        </sp>
        <sp who="Ritzel" parliamentary_group="SPD" role="mp" position="NA" who_original="Ritzel" party="SPD" name="Heinrich Georg Ritzel">
          <speaker>Ritzel (SPD):</speaker>
          <p>Ich stelle fest, daß nach der Geschäftsordnung der Herr Präsident nicht das Recht hat, mir zur Abstimmung, zur Anzweiflung der Beschlußfähigkeit gemäß § 99 der Geschäftsordnung, das Wort zu verweigern. Ich bezweifle hiermit die Beschlußfähigkeit des Hauses.</p>
          <stage type="interjection">(Lachen bei den Regierungsparteien.)</stage>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren, ich stelle noch einmal fest, daß die Beschlußfähigkeit des Hauses größer ist als je zuvor.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf des Abgeordneten Ritzel.)</stage>
          <p>Das ist die übereinstimmende Meinung des Vorstandes. Wir stimmen also zunächst über die Abänderungsanträge ab. Wir kommen zu Antrag Drucksache Nr. 608 Ziffer 5. Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Wer dagegen ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Der Antrag ist abgelehnt. Wir kommen dann zu dem Änderungsantrag der Fraktion der SPD, Drucksache Nr. 601. Wer für diesen Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Wer dagegen ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. _— Gegen eine Stimme abgelehnt! Wir kommen nunmehr zu dem Antrag Drucksache Nr. 616 Ziffer 5. Wer für diesen Antrag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Es erhebt sich keine Hand. Wer dagegen ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Der Antrag ist abgelehnt. Meine Damen und Herren, ich darf nunmehr feststellen, daß damit die in der Anlage zu §§ 32 und 39 des Einkommensteuergesetzes enthaltene Grundtabelle A mit den Ziffern 1, 2, 3, 4 ist angenommen. Ebenso gilt das für die Tabelle B. Ich höre keinen Widerspruch. Ich lasse nunmehr über die Einleitung und die Überschrift abstimmen. Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke. Meine Damen und Herren, ich darf damit feststellen, daß das Gesetz in zweiter Lesung angenommen ist. Das Wort hat nunmehr zunächst der Herr Abgeordnete Dr. von Brentano.</p>
        </sp>
        <sp who="von Brentano" parliamentary_group="CDU" role="mp" position="NA" who_original="von Brentano" party="CDU" name="Heinrich von Brentano">
          <speaker>Dr. von Brentano (CDU):</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Namens der Fraktionen der CDU/CSU, FDP und DP beantrage ich, die dritte Lesung heute nicht durchzuführen, sondern auf eine der Sitzungen der nächsten Woche zu legen Erlauben Sie mir im übrigen noch eine Bemerkung. Der Vorfall, dessen Zeugen wir heute hier waren, hat bedauerlicherweise zum demonstrativen Auszug einer großen Fraktion aus diesem Hause geführt. Ich glaube, daß unser deutsches Volk und daß die Wähler, die uns hierhergeschickt haben, damit wir sachliche Arbeit leisten, eine solche Demonstration nicht verstehen werden, eine Demonstration, die, wie auch die verschiedenen Anträge, mit denen die Beschlußfähigkeit des Hauses angezweifelt wurde, bewiesen haben, dazu führen sollte, die Tätigkeit des Deutschen Bundestags, wenn auch nur vorübergehend, lahmzulegen.</p>
          <stage type="interjection">(Lebhafte Zustimmung bei den Regierungsparteien.)</stage>
          <p>Ich glaube, daß wir verpflichtet sind, wenn wir unser Mandat ernst nehmen, das wir jeden Tag vor unseren Wählern zu rechtfertigen haben, alles zu tun, um in diesem Hause sachlich zu arbeiten, um die Unsumme von Aufgaben, die uns gestellt sind, wenn wir das Schicksal unseres Volkes wenden wollen, in gemeinsamer Arbeit mit allen, denen es ernst ist um diese Aufgaben, zu erfüllen. Ich bedaure deswegen, daß ein Zwischenfall zu einer solchen Demonstration Anlaß gegeben hat, und ich drücke den Wunsch aus, daß das Hohe Haus und insbesondere auch die Parteien der Opposition, die sich dieser Demonstration angeschlossen haben, aus diesem Vorfall eine Lehre mitnehmen: daß es uns nicht gelingen wird, die deutsche Demokratie im Bewußtsein des deutschen Volkes lebendig zu machen, wenn wir an Stelle der sachlichen Arbeit uns in derartig obstruktiven Oppositionen und Demonstrationen ergehen.</p>
          <stage type="interjection">(Lebhafter Beifall bei den Regierungsparteien.)</stage>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Das Wort hat der Herr Abgeordnete Ritzel. (Eine Anzahl Abgeordnete schicken sich an, den Sitzungssaal zu verlassen.) — Meine Damen und Herren, ich bitte, noch Platz zu behalten.</p>
        </sp>
        <sp who="Ritzel" parliamentary_group="SPD" role="mp" position="NA" who_original="Ritzel" party="SPD" name="Heinrich Georg Ritzel">
          <speaker>Ritzel (SPD):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Der Vorschlag des Herrn Abgeordneten von Brentano auf Vertagung der dritten Lesung, den er namens der Regierungsparteien gestellt hat, enthebt mich der Notwendigkeit, den gleichen Antrag zu stellen.</p>
          <stage type="interjection">(Lachen bei den Regierungsparteien.)</stage>
          <p>— Ob Sie lachen oder nicht, ich stelle nur eine Tatsache fest. Aber die Bemerkung des Herrn von Brentano, daß der Auszug der sozialdemokratischen Fraktion Obstruktion,</p>
          <stage type="interjection">(Zurufe: Natürlich! Nur!)</stage>
          <p>die Absicht bedeute, die Tätigkeit dieses Hauses lahmzulegen, veranlaßt mich, in allem Ernst und unter Hinweis auf die nicht bestreitbare Tatsache der absolut objektiven Mitarbeit meiner Fraktion, besonders in den Ausschüssen, aber auch im Plenum, zu erwidern, daß keine Rede davon sein kann, die sozialdemokratische Fraktion sei in ihrem Verhalten von der Absicht getragen, die von Herrn von Brentano unterstellt worden, ist, die Tätigkeit dieses Hauses lahmzulegen.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf von der Mitte: Die Tat beweist es! — Weitere Zurufe von den Regierungsparteien.)</stage>
          <p>Meine Damen und Herren! Wenn Sie sich ein Gefühl für die Notwendigkeiten parlamentarischer Zusammenarbeit in einer erst im Werden befindlichen Demokratie bewahren,</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf rechts: Das gilt für Sie!)</stage>
          <p>wenn Sie das Bewußtsein dafür haben, was von der Sicherung dieser Zusammenarbeit für das Schicksal des deutschen Volkes und für das Schicksal vielleicht noch weiterer Teile Europas und der Welt abhängig ist,</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Strauß: Dann werden Sie Ihre Haltung ändern! — Weitere Zurufe von der Mitte)</stage>
          <p>dann werden Sie mit mir — wenn auch nicht hier, aber vielleicht in einer stillen Stunde nach dieser Sitzung —</p>
          <stage type="interjection">(Lachen bei den Regierungparteien)</stage>
          <p>das Empfinden teilen, daß Sie Licht und Schatten in bezug auf die heutigen Vorgänge korrekt und gleichmäßig verteilen müssen. Ich warne Sie, denn es steht offensichtlich unendlich viel mehr auf dem Spiel, als der Regierungsmehrheit nach dem heutigen Verhalten bis jetzt zum Bewußtsein gekommen ist.</p>
          <stage type="interjection">(Erneutes Lachen bei den Regierungsparteien.)</stage>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Ich darf zunächst gemäß dem von dem Herrn Abgeordneten Dr. von Brentano gestellten Antrag das Einverständnis des Hauses feststellen, daß die dritte Beratung heute nicht stattfindet. Über den Zeitpunkt der dritten Beratung werden wir uns in der nächsten Woche unterhalten. Wir haben dann noch folgendes zu tun. Für die Tagesordnungspunkte 3, 4 und 5 ist Überweisung an die zuständigen Ausschüsse beantragt. Ich frage zunächst das Haus: Ist es damit einverstanden, daß die Drucksache Nr. 539 — ich nehme an — dem Finanzausschuß überwiesen wird. -- Ich höre keinen Widerspruch. Dasselbe gilt für den Antrag Drucksache Nr. 540 und für den Antrag Drucksache Nr. 544, wohl mit der Maßgabe, daß eventuell auch noch der Ernährungsausschuß hinzugezogen wird; oder nur der Finanzausschuß?</p>
          <stage type="interjection">(Zurufe in der Mitte: Nur der Finanzausschuß!)</stage>
          <p>— Dann stelle ich fest, daß diese drei Anträge dem zuständigen Ausschuß überwiesen worden sind. Meine Damen und Herren! Damit stehen wir am Ende der heutigen Sitzung. Ich möchte nur noch folgendes feststellen. Die nächsten Sitzungen des Deutschen Bundestags finden statt: die 43. Sitzung am Mittwoch, dem 1. März 1950, 13,30 Uhr, wobei vielleicht ein gewisser Vorbehalt in bezug auf den Beginn gemacht werden muß; die 44. Sitzung am Donnerstag, dem 2. März 1950, 14.30 Uhr; die 45. Sitzung am Freitag, dem 3. März 1950, 14.30 Uhr. ,Ich möchte noch darauf hinweisen, daß eine Sitzung des Ältestenrats heute nicht mehr stattfindet. Damit schließe ich die 42. Sitzung des Deutschen Bundestags.</p>
          <stage type="interjection">(Schluß der Sitzung: 21 Uhr 19 Minuten.)</stage>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
