<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Plenarprotokoll</title>
        <legislativePeriod>1</legislativePeriod>
        <sessionNo>21</sessionNo>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <package>frappp</package>
          <version>0.4.1.9010</version>
          <birthday>2023-05-16</birthday>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Deutscher Bundestag</publisher>
        <date when="">1949-12-02</date>
        <page/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <filetype>xml</filetype>
        <url>https://www.bundestag.de/resource/blob/487966/4078f01fb3198dc3cee8945d6db3b231/pp01-data.zip</url>
        <date>2023-02-24</date>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>PolMine-Project (www.polmine.de)</projectDesc>
      <samplingDecl/>
      <editorialDecl/>
    </encodingDesc>
    <profileDesc/>
    <revisionDesc/>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="agenda_item" n="U1" what="NA" desc="NA">
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Ich eröffne die 21. Sitzung. Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über den Antrag zu Punkt 14 der Tagesordnung der vorigen Sitzung:</p>
          <p>Mündlicher Bericht des Ausschusses für Heimatvertriebene über den Antrag der Fraktion des Zentrums und über den Antrag der Fraktion der CDU/CSU betreffend Wartegeld und Pensionen der ostvertriebenen Beamten (Drucksachen Nr. 210, 20 und 29 Ziffern 3 und 5).</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Strauss: Zur Geschäftsordnung!)</stage>
          <p>— Es liegt eine Meldung zur Geschäftsordnung von Herrn Abgeordneten Strauss vor.</p>
        </sp>
        <sp who="Strauss" parliamentary_group="CSU" role="mp" position="NA" who_original="Strauss" party="CSU" name="Franz Josef Strauß">
          <speaker>Strauss (CSU):</speaker>
          <p>Herr Präsident! Meine Damen und Herren! Ein Angehöriger meiner Fraktion hat die Beschlußfähigkeit des Hauses bezweifelt. Seine Überzeugung, daß zu der Abstimmung über eine so wichtige Angelegenheit die Anwesenheit der Mehrheit des Hauses notwendig ist, ist richtig. Politisch stelle ich dazu fest, daß meine Fraktion diese Abstimmung wünscht. Ich bitte, diesen Wunsch als Antrag zu betrachten.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Das Wort zur Geschäftsordnung hat Herr Abgeordneter Dr. Falkner.</p>
        </sp>
        <sp who="Falkner" parliamentary_group="BP" role="mp" position="NA" who_original="Falkner" party="BP" name="Ernst Falkner">
          <speaker>Dr. Falkner (BP):</speaker>
          <p>Ich verzichte darauf! Es ist durch die Erklärung des Herrn Abgeordneten Strauss vorweggenommen.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="agenda_item" n="17" what="motion" desc="Antrag der Fraktion der SPD betreffend Einsetzung eines Ausschusses für den Erwerb von Ausstattungs- und Kunstgegenständen im Raume der vorläufigen Bundeshauptstadt (Drucksache Nr. 199)">
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Wünscht jemand gegen den Antrag des Herrn Abgeordneten Strauss zu sprechen?</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf in der Mitte: Ich unterstütze den Antrag des Herrn Abgeordneten Strauss!)</stage>
          <p>— Ich frage nur, ob jemand dagegen sprechen will. — Ich stelle fest: das ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren, ich nehme das Einverständnis des Hauses an, daß gemäß dem Antrag des Herrn Abgeordneten Strauss abgestimmt wird.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf des Abg. Renner.)</stage>
          <p>Wir müssen zunächst über den Abänderungsantrag des Zentrums abstimmen , gegebenenfalls eine Gesetzesvorlage, die den vorstehenden Forderungen entspricht, unverzüglich vorzulegen. Wer für diesen Abänderungsantrag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Ich bitte um die Gegenprobe. - Das erste war die Mehrheit. Der Antrag ist angenommen. Wir kommen nunmehr zur Abstimmung über den Antrag auf Drucksache Nr. 210 unter Berücksichtigung der soeben vorgenommenen Abänderung. — Wer dafür ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. — Danke! Gegenprobe! — Einstimmig angenommen.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall in der Mitte und rechts. — Abg. Dr. Baumgartner: Das Haus ist doch nicht beschlußfähig, Herr Präsident! — Heiterkeit.)</stage>
          <p>— Herr Abgeordneter Dr. Baumgartner, darf ich darauf aufmerksam machen, daß Ihre Feststellung insoweit zu spät gekommen ist, als die Abstimmung bereits erfolgt war. Herr Abgeordneter Dr. Falkner hat auf das Wort verzichtet, nachdem er den Antrag des Herrn Abgeordneten Strauss gehört hatte. Das möchte ich ausdrücklich feststellen. Wir fahren in der Tagesordnung fort. Wir kämen nun zu Punkt 16 der Tagesordnung:</p>
          <p>Antrag der Fraktion der BP betreffend Streichung der Absätze 2 und 3 des § 103 der vorläufigen Geschäftsordnung (Drucksache Nr. 184).</p>
          <p>Wünschen die Herren Antragsteller das Wort? — Da niemand von den Herren Antragstellern mehr da ist, müssen wir diesen Punkt zurückstellen.</p>
          <stage type="interjection">(Hört! Hört!)</stage>
          <p>Wir kommen zu Punkt 17 der Tagesordnung: Antrag der Fraktion der SPD betreffend Einsetzung eines Ausschusses für den Erwerb von Ausstattungs- und Kunstgegenständen im Raume der vorläufigen Bundeshauptstadt (Drucksache Nr. 199).</p>
          <p>Wer von den Herren Antragstellern wünscht das Wort? — Bitte sehr, Herr Abgeordneter Erler!</p>
        </sp>
        <sp who="Erler" parliamentary_group="SPD" role="mp" position="NA" who_original="Erler" party="SPD" name="Fritz Erler">
          <speaker>Erler (SPD) , Antragsteller:</speaker>
          <p>Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die sozialdemokratische Fraktion hat Ihnen den Antrag vorgelegt, einen Ausschuß mit den in der Drucksache bezeichneten Aufgaben zu beauftragen. Es ist kein Zufall, daß dieser Antrag in diesem Zeitpunkt eingebracht worden ist, in dem auch aus anderen Parteien ähnliche Gesichtspunkte bei der Vergebung öffentlicher Aufträge geltend gemacht wurden. "Sie haben sowohl bei der Bayernpartei als auch auf anderen Seiten des Hauses in verschiedenen Ausschüssen bemerken können, daß man sich verschiedentlich Gedanken darüber gemacht hat, ob wirklich heute all die Bestimmungen, die über das Vergebungswesen für öffentliche Aufträge bestehen, noch in dem gebotenen Umfang angewendet werden. Wir haben ganz besonderen Anlaß, darauf hinzuweisen, daß es nicht nur notwendig ist, etwa nach regionalen Gesichtspunkten auf eine ordnungsmäßige Verteilung öffentlicher Aufträge zu achten, wie das besonders von der Bayernpartei in den Ausschußberatungen vertreten wurde, sondern wir wünschen auch, daß man darüber hinaus wieder zu jenen Grundsätzen öffentlicher Ausschreibungen, zu den gesunden Grundsätzen eines wirklich unparteiischen und der öffentlichen Kontrolle unterliegenden Auftragwesens zurückkehrt, das einst der Stolz der deutschen Verwaltung gewesen ist. Ich weiß, daß zu einem großen Teil in den vergangenen Jahren sehr stark improvisiert worden ist. Um nun mit einem kühnen Sprung, unter Weglassung vieler anderer Bemerkungen, die hier eigentlich am Platze wären, zum Gegenstand unseres Antrags zu kommen, kann ich feststellen, daß- wir ganz besonders den Eindruck haben, daß gerade bei dem größten zusammenhängenden Bauprojekt, das in der letzten Zeit der Bund begonnen hat, nämlich bei dem Ausbau Bonns zur Bundeshauptstadt, in vielen Dingen möglicherweise gesündigt worden ist. Wir haben bisher keine öffentlichen Ausschreibungen gesehen, und wir haben uns auch aus dem schönen Bild im Vorraum unseres Hauses keinen klaren Eindruck davon verschaffen können, wie und nach welchen Richtlinien nun eigentlich die Aufträge gesteuert worden sind. Der Antrag der sozialdemokratischen Fraktion beschäftigt sich nicht ausschließlich etwa mit Kunstgegenständen; obwohl auch diese dazu gehören, weil ja im Mittelpunkt des ganzen Bauvorhabens Bonn schließlich der Bundestag steht. Die Augen der Öffentlichkeit sind sehr stark auf das gerichtet, was wir tun. Man mag nun sagen, daß dieser Antrag vielleicht die Entschlußfähigkeit der Exekutive unnötig beeinträchtigt. Ich glaube, das ist nicht der Fall. Was wir mit diesem Ausschuß wollen, ist ja nicht, Aufträge zu vergeben, sondern die Regierung dazu anzuleiten und ihr dabei behilflich zu sein, das Auftragsvergebungsverfahren wieder auf ordentliche Grundlagen zu stellen. Das ist der eigentliche Sinn des Antrages. Es wird notwendig sein, sich einmal darüber Gedanken zu machen, wie bei diesem Großbauvorhaben in geeigneter Weise auch die Handwerker herangezogen werden, ohne daß einige Großbauunternehmer im wesentlichen den Rahm abschöpfen. Von seiten des Handwerks sind darüber ziemliche Klagen laut geworden. Es gibt eine Reihe von Beispielen in unserem eigenen Hause, die uns beweisen, daß es doch wohl auch für den Bundestag an der Zeit wäre, sich im Interesse seines eigenen Ansehens einmal darum zu kümmern, was hier um dieses Haus herum geschieht. Sie haben in einer erfreulicherweise wesentlich stärker besuchten Sitzung als der heutigen seinerzeit einmal einen tiefgreifenden Beschluß gefaßt, den Bundessitz in Bonn bestehen zu lassen und nicht woandershin zu verlegen. Mit diesem Beschluß, meine Herren, hat der Bundestag eine große Verantwortung auf sich genommen.</p>
          <stage type="interjection">(Sehr richtig!)</stage>
          <p>Er hat nämlich die Verantwortung für die Verausgabung von weit über 100 Millionen Mark an öffentlichen Mitteln an einem bestimmten Punkt, nämlich im Raum Bonn, übernommen. Sie wissen ja alle, was allein für Bauvorhaben aufgewendet werden mußte, nur um diese Stadt von Besatzungstruppen frei zu machen. Sie wissen alle, was wir für die Hohen Kommissare in relativ wenigen Wochen haben aufwenden müssen; das waren leider Beträge von zusammen über 75 Millionen Mark. Dazu kommt nun all das, was jetzt für die Einrichtung der Ministerien usw. erforderlich ist. In normalen Zeiten — das will ich zugeben — brauchen wir keinen solchen Ausschuß; da berät nämlich der Haushaltsausschuß des Bundestags diese Dinge auf Heller und Pfennig, bevor die Beträge ausgegeben werden. Da das jetzt nicht möglich ist, da wir hier Gelder ausgegeben haben und weiter ausgeben müssen, ohne daß uns ein zahlenmäßiger Haushaltsplan darüber vorgelegt werden konnte, ist es notwendig, daß wir uns durch einen solchen Ausschuß rechtzeitig über die Grundsätze der Vergebung der Arbeiten Rechenschaft ablegen lassen.</p>
          <stage type="interjection">(Sehr richtig! bei der SPD.)</stage>
          <p>Das ist das Ziel, welches wir mit unserem Antrag verfolgen. Es kommt darauf an, daß wir, wenn wir nun schon als Körperschaft durch den seinerzeitigen Beschluß die Verantwortung für diesen sehr erklecklichen Posten unseres künftigen Haushalts übernommen haben, dann auch uns selber vor unserem eigenen Gewissen die Gewißheit verschaffen, daß bei den dadurch notwendig gewordenen Ausgaben so sparsam, so zwéckmäßig und so richtig wie möglich verfahren wird. Ich wiederhole noch einmal: Wir wollen nicht Aufträge vergeben, sondern uns bemühen, in diesem Ausschuß erstens Klarheit zu gewinnen, nach welchen Grundsätzen bisher verfahren wurde, und zweitens behilflich zu sein, daß für die Vergebung all der Millionen, die wir künftig in dies Projekt noch werden hineinstecken müssen, saubere Grundsätze entwickelt werden. Ich glaube, Sie alle, die Sie noch hier sind, nehmen es ernst mit Ihrer parlamentarischen Arbeit; sonst wären Sie nicht mehr hier. Sie nehmen es also auch ernst mit der Verantwortung, die Ihnen auferlegt ist. Wenn Sie es wirklich ernst damit meinen, dann müssen Sie diesem unserm Antrag zustimmen.</p>
          <stage type="interjection">(Bravo! bei der SPD.)</stage>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren, ich eröffne die Aussprache. Das Wort hat der Herr Bundesminister der Justiz.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Baumgartner: Zur Geschäftsordnung, Herr Präsident!)</stage>
          <p>— Einen Moment, Herr Bundesminister!</p>
          <p>Zur Geschäftsordnung hat Herr Abgeordneter Baumgartner das Wort.</p>
        </sp>
        <sp who="Baumgartner" parliamentary_group="BP" role="mp" position="NA" who_original="Baumgartner" party="BP" name="Josef Baumgartner">
          <speaker>Dr. Baumgartner (BP):</speaker>
          <p>Herr Präsident, ich bezweifle die Beschlußfähigkeit des Hauses.</p>
          <stage type="interjection">(Sehr richtig! rechts. — Zuruf links: Es ist ja Beratung!)</stage>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Verzeihung! Ich darf einmal folgendes sagen: Wir befinden uns nicht allein in einer Beratung, sondern wir müssen ja nachher über einen Antrag abstimmen.</p>
          <stage type="interjection">(Zurufe.)</stage>
          <p>— Aber das Wort war ja schon erteilt.</p>
          <stage type="interjection">(Erneute Zurufe.)</stage>
          <p>— Zunächst ist es Beratung. Die Beratung können wir fortsetzen, auch wenn die Beschlußfähigkeit nicht besteht. Ich werde vor der Abstimmung auf Ihre Anzweiflung der Beschlußfähigkeit zurückkommen, Herr Abgeordneter Dr. Baumgartner. Das Wort hat der Herr Bundesminister der Justiz.</p>
        </sp>
        <sp who="Dehler" parliamentary_group="NA" role="government" position="Bundesminister der Justiz" who_original="Dehler" party="FDP" name="Thomas Dehler">
          <speaker>Dr. Dehler, Bundesminister der Justiz:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Der Antrag bezweckt die Einsetzung eines Ausschusses, der ständig bestimmte Handlungen der Exekutive, die Vergebung von Aufträgen und den Erwerb von Ausstattungs- und Kunstgegenständen für die Gebäude und Einrichtungen im Raume der Bundeshauptstadt überwachen soll. Ich halte die Einsetzung eines solchen Überwachungsausschusses für nicht vereinbar mit den Grundsätzen des Grundgesetzes.</p>
          <stage type="interjection">(Zurufe links.)</stage>
          <p>Das Grundgesetz kennt lediglich das Institut des Untersuchungsausschusses. Nach Artikel 44 Absatz 1 Satz 1 kann unter bestimmten Voraussetzungen ein Untersuchungsausschuß eingesetzt werden, der die Gesetzlichkeit — vielleicht auch die Lauterkeit — bestimmter Regierungs- und Verwaltungsmaßnahmen nachträglich überprüfen kann. Es ist undenkbar, einen Überwachungsausschuß einzusetzen, der laufend Maßnahmen der Exekutive überwacht; das wäre ein besonders merkwürdiger Übergriff der Legislative in die Exekutive, mit dem sich die Bundesregierung keinesfalls einverstanden erklären kann.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei den Regierungsparteien.)</stage>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Das Wort hat der Herr Bundesminister der Finanzen.</p>
        </sp>
        <sp who="Schäffer" parliamentary_group="NA" role="government" position="Bundesminister der Finanzen" who_original="Schäffer" party="CSU" name="Fritz Schäffer">
          <speaker>Schäffer, Bundesminister der Finanzen:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Ich muß mich vom Standpunkt der Haushaltsführung und des Haushaltsrechts aus gegen den Antrag wenden. Wenn Sie den Ergänzungshaushalt und den Nachtragshaushalt erhalten, werden Sie sehen, welche Mittel des Bundes für Bauten in Bonn und für Anschaffungen aufgewandt werden. Sie haben bei der Haushaltsberatung jede Möglichkeit, von dem Recht der Kritik Gebrauch zu machen; aber es ist ein unmöglicher Versuch, Bauten, die eilig sind und rasch durchgeführt werden müssen, dadurch zu verhindern, daß jeder einzelne Bauplan und jedes Leistungsverzeichnis vor der Vergebung an die Firmen durch einen Ausschuß des Bundestags beraten werden müßte.</p>
          <stage type="interjection">(Beifall bei den Regierungsparteien. — Abg. Dr. Reismann: Zur Geschäftsordnung!)</stage>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Der Herr Abgeordnete Dr. Reismann hat das Wort zur Geschäftsordnung.</p>
        </sp>
        <sp who="Reismann" parliamentary_group="Z" role="mp" position="NA" who_original="Reismann" party="Z" name="Bernhard Reismann">
          <speaker>Dr. Reismann (Z):</speaker>
          <p>Ich schlage vor, daß wir zu allen noch ausstehenden Punkten der Tagesordnung vorläufig nur beraten und die Beschlußfassung bis ans Ende der Tagesordnung zurückstellen.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf in der Mitte: Eine gute Idee, Herr Reismann! — Abg. Dr. Baumgartner: Ich bitte, die Beschlußfähigkeit festzustellen!)</stage>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Es liegt ein Geschäftsordnungsantrag vor, den Sie gehört haben. Zu diesem Geschäftsordnungsantrag erteile ich zunächst das Gegenwort. Wird ein Gegenwort gewünscht? — Bitte, Herr Abgeordneter Dr. Arndt, zu dem geschäftsordnungsmäßigen Antrag des Herrn Abgeordneten Dr. Reismann!</p>
        </sp>
        <sp who="Arndt" parliamentary_group="SPD" role="mp" position="NA" who_original="Arndt" party="SPD" name="Adolf Arndt">
          <speaker>Dr. Arndt (SPD):</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren! Daß das Haus so schlecht besetzt ist, ist an und für sich traurig.</p>
          <stage type="interjection">(Sehr richtig! in der Mitte und rechts.)</stage>
          <p>Sie sehen die Glaswände, die symbolisch sind; denn die Augen der Menschen in ganz Deutschland sind auf uns gerichtet.</p>
          <stage type="interjection">(Sehr richtig! rechts.)</stage>
          <p>Ich bin daher nicht der Meinung, daß man hier solche Vorschläge machen soll, wie es der Herr Kollege Reismann getan hat,</p>
          <stage type="interjection">(Sehr gut! rechts)</stage>
          <p>die letzten Endes — der Herr Kollege Reismann möge mir das nicht verübeln — doch dazu dienen, unsere Geschäftsführung zu veralbern.</p>
          <stage type="interjection">(Sehr richtig! rechts.)</stage>
          <p>Dazu besteht keine Veranlassung. Wir sollten das unterlassen. Wir befinden uns in der Beratung. Wenn es zur Abstimmung kommt, wird sich zeigen, ob das Haus beschlußfähig ist oder nicht. Der Herr Justizminister hat jedoch soeben eine Erklärung abgegeben, zu der doch noch einiges zu sagen wäre.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Herr Abgeordneter, ich darf Sie bitten, das nachher zu sagen. Zunächst haben Sie nur das Wort zur Geschäftsordnung.</p>
        </sp>
        <sp who="Arndt" parliamentary_group="SPD" role="mp" position="NA" who_original="Arndt" party="SPD" name="Adolf Arndt">
          <speaker>Dr. Arndt (SPD):</speaker>
          <p>Vor allen Dingen bin ich der Meinung, daß es sich gar nicht um einen Antrag, sondern um einen Vorschlag handelt, so daß von einer Abstimmung gar keine Rede sein kann.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren, wir setzen die Aussprache fort. Aber zunächst muß ich über Ihren Antrag, Herr Abgeordneter Dr. Reismann — —</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf des Abg. Dr. Reismann.)</stage>
          <p>— Verzeihung, Sie haben den Antrag gestellt — das möchte ich hier ausdrücklich feststellen —, die Beratung über alle Anträge fortzusetzen und erst am Schluß der Tagesordnung abzustimmen. Gegen diesen Antrag hat der Herr Abgeordnete Dr. Arndt gesprochen. Das ist geschäftsordnungsmäßig in Ordnung: einer für den Antrag und einer dagegen. Ich lasse also zunächst über Ihren Antrag abstimmen. Wer für den Antrag Reismann ist, — —</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Baumgartner: Zur Geschäftsordnung zum Antrag Reismann, Herr Präsident!)</stage>
          <p>Zur Geschäftsordnung hat das Wort der Herr Abgeordnete Dr. Baumgartner.</p>
        </sp>
        <sp who="Baumgartner" parliamentary_group="BP" role="mp" position="NA" who_original="Baumgartner" party="BP" name="Josef Baumgartner">
          <speaker>Dr. Baumgartner (BP):</speaker>
          <p>Herr Präsident, ich bitte, die Beschlußfähigkeit des Hauses festzustellen.</p>
        </sp>
        <sp who="Köhler" parliamentary_group="NA" role="presidency" position="Präsident" who_original="Köhler" party="CDU" name="Erich Köhler">
          <speaker>Präsident Dr. Köhler:</speaker>
          <p>Meine Damen und Herren, es ist hier soeben die Beschlußfähigkeit des Hauses angezweifelt worden. Daraus ergibt sich, daß wir über den geschäftsordnungsmäßigen Antrag — —</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Reismann: Ich habe gar keinen Antrag gestellt!)</stage>
          <p>— Aber ich rufe das Haus zum Zeugen an! Ob Sie das „Vorschlag" oder „Antrag" nennen, ist doch gänzlich gleichgültig.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Reismann: Nein, das ist nicht gleichgültig! Ich habe keinen Antrag gestellt!)</stage>
          <p>— Aber, Herr Kollege Reismann, wir können doch auf diese Weise zu keinem Ergebnis kommen. Ob Sie sagen: „ich schlage vor" oder: „ich beantrage", das ist doch gänzlich gleichgültig.</p>
          <stage type="interjection">(Erneuter Zuruf des Abgeordneten Dr. Reismann.)</stage>
          <p>Ich stelle jetzt zur Geschäftsordnung folgendes fest. Es ist die Beschlußfähigkeit des Hauses angezweifelt worden. Meine Damen und Herren, ich verweise Sie nunmehr auf § 99 der vorläufigen Geschäftsordnung, den ich zur Verlesung bringen möchte:</p>
          <stage type="interjection">(Bravo!)</stage>
          <p>Der Präsident eröffnet die Abstimmung. Wird vor ihrem Beginn die Beschlußfähigkeit bezweifelt — siehe Antrag Abgeordneter Dr. Baumgartner! — und auch vom Sitzungsvorstand weder einmütig bejaht oder verneint, so ist durch namentliche Abstimmung mittels weißer Namenskarte festzustellen, ob der Bundestag beschlußfähig ist. Ich stelle nun fest: der Sitzungsvorstand hier oben ist einmütig der Meinung, daß das Haus nicht mehr beschlußfähig ist. Wird etwa diese Feststellung aus dem Hause bezweifelt?</p>
          <stage type="interjection">(Zurufe: Nein')</stage>
          <p>— Dann können wir zunächst überhaupt nicht abstimmen, weder geschäftsordnungsmäßig noch der Sache nach.</p>
          <stage type="interjection">(Widerspruch und Unruhe.)</stage>
          <p>— Nun wollen wir uns doch gegenseitig nichts erzählen! Ich darf jetzt einmal sehr offen sprechen. Da sämtliche übrigen Tagesordnungspunkte letzten Endes Abstimmungen nach sich ziehen, entfällt praktisch die Voraussetzung für die Erledigung des verbleibenden Restes der Tagesordnung. Das ist ein Faktum, an dem wir tatsächlich und de jure, das heißt geschäftsordnungsmäßig, einfach nicht vorbeigehen können. Ich stelle also fest: das Haus ist beschlußunfähig. Infolgedessen bin ich verpflichtet, die Sitzung zu schließen und die nächste Sitzung anzukündigen. Der Herr Abgeordnete Dr. Arndt hatte nun aber vor dem Schluß der Sitzung noch das Wort zu einer persönlichen Erklärung erbeten. Will er diese noch abgeben?</p>
          <stage type="interjection">(Zurufe. — Abg. Dr. Greve: Das kann auch bei Beschlußunfähigkeit geschehen. — Weitere Zurufe.)</stage>
          <p>— Verzeihung! Wenn die Beratung zu Ende ist, kann nach der Geschäftsordnung noch eine persönliche Erklärung abgegeben werden.</p>
          <stage type="interjection">(Zuruf von der SPD: Aber die Sitzung ist zu Ende! — Abg. Dr. Reismann: Sofort aufheben, Herr Präsident!)</stage>
          <p>— Ich frage den Herrn Abgeordneten Dr. Arndt, ob er angesichts der Situation diese persönliche Erklärung nicht morgen abgeben will.</p>
          <stage type="interjection">(Abg. Dr. Arndt: Ja!)</stage>
          <p>- Danke schön!</p>
          <p>Meine Damen und Herren, ich behalte mir vor, die nächste Plenarsitzung auf Freitag nächster Woche einzuberufen. Dafür spricht eine Reihe von Gründen, die mit der rechtzeitigen Verabschiedung des Gesetzentwurfs über die Amnestie im Zusammenhang stehen.</p>
          <stage type="interjection">(Zurufe: Donnerstag! — Unruhe und Gegenruf: Donnerstag ist katholischer Feiertag!)</stage>
          <p>— Ich sagte ja eben, daß ich um Vollmacht bitte, die nächste Sitzung auf Freitag nächster Woche einzuberufen. Ich muß mir die Einberufung vorbehalten und bitte das Haus, mir insoweit Vollmacht zu geben, den nach Lage der Umstände geeignet erscheinenden Termin festzulegen. Ist das Haus damit einverstanden?</p>
          <stage type="interjection">(Zustimmung.)</stage>
          <p>Die Tagesordnung werde ich Ihnen noch zugehen lassen. An die Herren Ausschußvorsitzenden darf ich für den Fall, daß eventuell die Vollversammlung am Donnerstag stattfindet, eine Bitte richten.</p>
          <stage type="interjection">(Wiederholte Rufe: Nein! Unmöglich! — Unruhe.)</stage>
          <p>— Verzeihen Sie bitte! Dann frage ich das Haus: Ist es damit einverstanden, daß ich die nächste Sitzung zu Freitag einberufe?</p>
          <stage type="interjection">(Zustimmung und Zurufe.)</stage>
          <p>— Meine Damen und Herren! Ich behalte mir vor, den Termin der nächsten Vollversammlung von mir aus festzusetzen. Ich bitte, mir diese Vollmacht zu erteilen.</p>
          <stage type="interjection">(Zustimmung bei den Regierungsparteien.)</stage>
          <p>Meine Damen und Herren, die 21. Sitzung des Deutschen Bundestages ist damit geschlossen.</p>
          <stage type="interjection">(Schluß der Sitzung: 20 Uhr 58 Minuten.)</stage>
        </sp>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
